<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>写字的地方 on 元闰子的邀请</title>
    <link>https://www.yrunz.com/categories/%E5%86%99%E5%AD%97%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9/</link>
    <description>Recent content in 写字的地方 on 元闰子的邀请</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 23 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.yrunz.com/categories/%E5%86%99%E5%AD%97%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2022 年小结</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/2022-%E5%B9%B4%E5%B0%8F%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/2022-%E5%B9%B4%E5%B0%8F%E7%BB%93/</guid>
      <description>我想，2022 年的关键字，是“变”，工作、生活、心态都在变。人，总是趋于稳定；然而，变，才是生命中的主旋律。变化来临时，我们通常会经历阻力、挫折、迷茫，如何面对这些，将人分成了不同的样子。有人迷失自我、随波逐流；有人保持初心、逆风前行。
薛定谔说，“人活着就是在对抗熵增定律，生命以负熵为生。”
但是，在变化中保持不变的初心，很难。自问在过去的一年里·做到了吗？有点，但不多。2022 年也曾迷茫过，所幸每次都能调整回来，阅读、写作、生活，一直都在。
阅读 2022 年读过的书不多，读完的，也才一半。
最近一直在反思，人的精力是有限的，但书是无尽的；不同的书、同一本书的不同章节，质量也参差不齐。这种情况下，选择读什么、怎么读变得尤为重要。最直接地，读经典。但经典也很多、很厚，全部读完，也很难。
所以，还是要回到根本问题，你为什么要读书？
个人以为，如果想学习一门技术、弄清楚一个问题，那么可以选读相关章节；如果是想提升人文素养、获得人生感悟，那么还是通读为好。所以，我的阅读策略慢慢调整为，选读技术类书籍，通读人文类书籍。不管那种方式，读书过程中，思考是必不可少的。
 Computer Systems A Programmers Perspective (3rd edition)，中文名 深入理解计算机系统。CSAPP 不必多说，被誉为计算机必读经典，缺点是，难啃。今年因工作需要，专门把第二章精读了一遍，对数值类型有了更深刻的理解，还写了总结 深入理解计算机系统的数值类型。 Database System Concepts (7th edithion)，中文名 数据库系统概念。数据库领域的经典，值得通读，结合 CMU 的公开课更佳，目前只读到了第四章。 Clean Agile: Back to Basics，中文名 敏捷整洁之道。Martin 大叔继 代码整洁之道、架构整洁之道 之后的又一力作，介绍软件敏捷开发的流程。印象最深的一点是，项目管理是一个在 Good、Fast、Cheap、Done 之间 trade-off 的过程，四者只能满足其三，比如，想要在人力投入有限的情况下，快速完成需求交付，就必须牺牲软件的质量。 API Design Patterns，可以看成是 Google APIs 设计规范的详细版，对从事平台框架、微服务开发的同学很有帮助。 大数据处理框架 Apache Spark 设计与实现，对 Spark 的设计和实现原理都介绍得很清楚，做到了深入浅出，看完会对 Spark 有一个系统的认识。要是能够结合源码就更好了。 Spark SQL 内核剖析，读了前几章，算是 Spark 源码剖析类书籍里面讲的比较好的了，但对新手不友好，也可能是 Spark 太过博大精深了。 Trino: The Definitive Guide，可作为 Trino 的入门书籍，比较全，但很浅。Trino 是一个开源分布式 SQL 查询引擎，主打低时延和跨源查询，由 Facebook 开源的 Presto 演进而来。 Scala 编程（第三版），因工作需要在 Spark 上做开发，专门找来补 Scala 的知识，粗粗扫一遍。感受是，Scala 的语法糖真多。   棋王，阿城作品，包含了《棋王》、《树王》、《孩子王》三篇中篇小说，总结成一句话： 故事好、文字好。《棋王》最出名，关于“棋痴”王一生的故事，最后的九人车轮战，很有武侠风；《树王》最写实，两个“树王”，殊途同归；《孩子王》最童真，也是我最喜欢的一篇，探讨了教育问题，读完忍不住买了一本新华字典，想着每天学习几个字，最终没能坚持下来。 威尼斯日记、阿城文集之二，读完棋王，又专门找了两本阿城的作品来读。阿城的文字很有画面感，简洁、有力，而且读的过程中会不断惊叹于作者那渊博的知识。 芯片战争，因工作涉及，专门挑了一本关于芯片行业的通识书籍。读的时候会想起吴军的《浪潮之巅》，一本是互联网行业，一本是半导体行业，共同点是，可读性都很强。 极简欧洲史，把欧洲文明的基本要素总结为： 古希腊罗马文化、基督教教义以及日耳曼战士文化，以一个新颖的思路介绍了欧洲历史。印象最深的是，第一次发现，基督教里面的上帝和耶稣竟不是一个人。 人类群星闪耀时，描写了 14 个影响人类文明的历史瞬间，带有较多作者的主观感受。最喜欢的《决定世界的一分钟》，讲述拿破仑在滑铁卢战役上的惨败，记得还出现在初中课本上。 打开：周濂的 100 堂西方哲学课，介绍了从古希腊到近现代的西方哲学发展史，作为哲学入门读物很不错。今年看了不少哲学相关的知识，深感哲学对思维的重要性，它会让你养成思考的习惯。 刘擎西方现代思想讲义，2 年前买的书，没读完；阳的期间重新拿了起来，在发烧的深夜，读了 2 章，竟然神奇的退烧了。  写作 2022 年还算高产，写过的文章，比前两年加起来还多，类别也丰富起来了，技术类、思考类、记事类，都有。但也有很多计划写的，因为太懒、太拖，没完成。表达上，也有所转变，以前会想着，能不能再加点描述，再多点字；现在则是，能不能简洁点，再少点字。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>送行</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E9%80%81%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E9%80%81%E8%A1%8C/</guid>
      <description>前些天回老家参加朋友婚礼，明天还要上班，下午也该回去了。
午饭时候，侄女在旁边手玩着手，低头嘟囔，
“学叔，你得听日先回无啦？”，
“好快就翻黎啦”。
粗粗吃完，回房间眯了一会，把行李拎下楼，准备启程了。
老妈看见，急忙放下手中忙活，开始乒乒乓乓地收拾，虾、墨鱼滑、蜂蜜、苹果、橘子、一捆生菜，一个都没落下；随后匆忙换好鞋子，提着几袋就出门，连着行李一起放上车。
等东西都放好，坐上车，启动，打开地图导航，出发了。
老爸在前头，边摆弄好街上散落的摩托车，给车子腾出位置；边双手举过头顶，不停向后招手，指挥着车子向前。老妈则是默默在车后头跟着。
经过旧屋时，奶奶也出来了，等车窗放下，两只手搭到车门，把头微微伸入，
“家阵上嗲哈？”
“系啊。”
“回去健健康康喔，一路顺风哈，回到记得打个电话俾婆婆哈。”
“好啊。”
挤挤开过了这条街，来到街口，老爸突然说，“你妈妈讲要送你出路口哇。”
于是，把车门解锁，爸妈先后打开车门，坐了上来。
去路口的路的两边边停满了车，双行道容不下两辆车并排开，地面还偶尔冒出些小石包，不敢开快。
车上三人一句句闲聊，没多久，就到路口；停下来，等前后车都过了，回头问，“系度放你地落哈？”
老妈急忙回了句，“呃，系度落。”
老爸先下车，微微站出路口，背扣双手；刺眼的阳光下，紧皱着眉头，来回观察路况。
老妈下车后，不断叮嘱把车窗摇上来，别让空调漏了出去。
看老爸没有明示，我也轻踩油门，出路口左转离去了。
等车身回直，瞄了眼后视镜，发现他们还站在路口，背扣双手，看着这边；
过了一会，再看，还在，远远地看着；
又过了一会，老妈先转身回去了；没一会，老爸也回头走进了路口。
（完 &amp;ndash; 2022.09.04）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>属于篮球的快乐又回来了</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E7%AF%AE%E7%90%83%E7%9A%84%E5%BF%AB%E4%B9%90%E5%8F%88%E5%9B%9E%E6%9D%A5%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E7%AF%AE%E7%90%83%E7%9A%84%E5%BF%AB%E4%B9%90%E5%8F%88%E5%9B%9E%E6%9D%A5%E4%BA%86/</guid>
      <description>第一次接触篮球，大概是五年级的时候。那段时间跟大哥唯一的一次打架后，冷战了好久。不知老爸是不是察觉到什么，也许是临时兴起，给我们买了个篮球。球摸到了，兄弟也和好了。
小学时候打篮球，热情是有的，常常早上 5 点多起床就去，但对篮球这项运动没什么概念。记得第一次比赛，替补上场，愣是在中场当了 2 个回合的立棍，不参与进攻，也不参与防守，就被教练急忙换下了。
初中时候，身边都是些“要身体有身体，要技术有技术”的怪兽们，适合在场下静静地看，看他们飞天遁地的表演。偶尔还能偷学到一两招，转头就能在第二天用上。那时候的快乐很简单，跟同学们一起下课、打球，还常常叫嚣着要跟“南门头火箭队”决一胜负，只是一直没等来那场决战。
高中时候，除了学习，还是学习，也就偶尔能在体育课上玩玩，次数也屈指可数。
终于等到大学，逃不过男大学生的三点一线：上课、打球、游戏。一年级的学院新生杯比赛，我们一路打到决赛，面对的是不久前刚赢过我们的 S 班，但靠着 MVP 的稳定发挥，我们艰难拿下冠军。那是第一次冠军，也是最后一次。后来，我们的 MVP 专心搞学术了，而我们班，也再没达到原来的高度。
后面来到北校区，遇到了一群很会打球的师兄们，第一次看他们用无球挡制造得分机会时，心里感叹，“篮球原来还能这么打！”。慢慢地，我们几个也有样学样，无球挡、跑位、内切、传球&amp;hellip;；你尽管跑，人到球到；接到传球，先大喊一声，“好球！”；投不进，懊恼的不是没得分，而是浪费了队友那一手好传球。
偶尔也会遇到一些人，埋怨道，“怎么这么多挡，练过的吧”。
窃喜，心想，“哪有，一起打久了，默契而已”。
有些人以得分、打进高难度球为乐；我们，以分享球、打出流畅配合为乐。我想，这就是所谓的兄弟篮球吧。
如果挑一个篮球生涯的巅峰期，得是研一时候。本科的好多伙伴都还在，兄弟篮球愈发成熟，正好遇上学校研究生篮球比赛。
第一场，就遇上了实力很强的 J 学院，记得他们队中还有个校队大魔王。那场，我们打得很强硬，也很有韧性，就憋着一股气要赢；连讨厌抢篮板的我都去拼篮板了；赢球，也顺理成章了。
过了第一场，后面几场轻松很多，下次再遇到强劲的对手，是半决赛的 C 学院。
比赛打到最后几秒，落后 1 分，我方球权；
底线发球，Z 爷接球，转身，摆脱，抛投；
学生时代总有些遗憾，那一球，就是我们的遗憾之一。
再后来，大家各自工作，也很难再遇上这样的一群家伙了。加上工作繁忙，几个月没打一次，偶尔几个聚起来玩玩，也没了以前那般体力。于是，打球的次数越来越少，想着再找不回以前打球的快乐了吧。
前段时间工作换了新环境，没那么忙了，打球的次数变多了。遇到了新的伙伴们，无球挡、内切、传球竟也慢慢都有了，篮球的快乐好像又找回来了。
大学时候，经常会在球场上遇到这样的几个人：他们满头白发；总是站在罚球线附近指挥；偶尔中投几个；更多的是各种使坏的小动作。
以前很讨厌他们。
现在想想，等老了，要是能成为他们这样，好像也挺不错的。
（完）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用Keynote画出手绘风格的配图</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E7%94%A8keynote%E7%94%BB%E5%87%BA%E6%89%8B%E7%BB%98%E9%A3%8E%E6%A0%BC%E7%9A%84%E9%85%8D%E5%9B%BE/</link>
      <pubDate>Sat, 07 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E7%94%A8keynote%E7%94%BB%E5%87%BA%E6%89%8B%E7%BB%98%E9%A3%8E%E6%A0%BC%E7%9A%84%E9%85%8D%E5%9B%BE/</guid>
      <description>开篇词 一直以来，时不时都会收到一些小伙伴的私信或留言，问“文章中的配图是用什么工具画的？”，比如：
              我的回答也一直都很简练，“Keynote 画的”。细想一下，其实有种听君一席话，如听一席话的感觉。所以，今天专门花点时间总结一下自己文章配图的一些风格选择。
用 MacOS 的小伙伴应该都对 Keynote 很熟悉，可以把它看成是 MacOS 上的 PowerPoint。
想到用 Keynote 来画图的源头，是从看到《A successful Git branching model》这篇文章上很好看的手绘风格配图开始：
        几轮 Google 之后才找到原来是通过 Keynote 画出来的，从此迷上了用 Keynote 来画这种手绘风格的配图。
中途也有尝试过其他手绘风格的画图软件，比如 Excalidraw。Excalidraw 是一款开源免费的手绘风格画图软件，相比 Keynote，它显得更加的手绘风。不过对中文字体的支持太弱了，与英文字体放在一起显得极其不协调，最后也就放弃了。
        几番对比之后，还是觉得 Keynote 在易用性、效率、配色、样式等方面更好用。下面，开始简单介绍下在使用 Keynote 画图时，主题、样式、形状、配色、字体等方面的一些选择和搭配。
主题 Keynote 上有很多内置的主题，主题们都非常的好看（个人觉得 MacOS 在审美方面还是比 Windows 强不少）：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021年小结</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/2021%E5%B9%B4%E5%B0%8F%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/2021%E5%B9%B4%E5%B0%8F%E7%BB%93/</guid>
      <description>新年将至，照例还是要对过去的2021年做个小结。在过去的一年里，读过的书不多，写过的文章也少，生活倒是有不少感悟。
阅读                         2021年读过的书不多，从数量上看，比起往年还是少了些。一方面是懒惰的天性驱使；另一方面也是读得更慢了。以前读书很多时候是为了追求知识广度，走马观花浏览一遍，留个大致的印象便算完事。久而久之，虽然明面上读了不少书，但是知识倒是没涨多少。
为此，自己也在不断思考如何更好地读书，于是开始尝试做笔记，在读书过程中把关键知识和自己的思考记录下来。然后发现，读书笔记不仅仅有助于加深对知识的理解，而且为文章的写作提供了很好的素材。于是就逐渐养成了读书过程中做笔记的习惯，读书的速度也就慢下来了。
 《Fundamentals of Software Architecture》：被称为是架构师的入门指南，重点介绍了当今常见的8种架构模式。每种架构模式都有其优缺点以及适用场景，并不存在所谓的“银弹”。正如作者书中提到，Everything in software architecture is a trade-off。 《Microservices vs Service-Oriented Architecture》：可作为《Fundamentals of Software Architecture》的延伸阅读材料，重点对比了微服务架构和基于服务的架构之间的优缺点，有助于加深对两种架构的异同点的理解。 《Operating Systems: Three Easy Pieces》：读过的写得最好的操作系统书籍，作者把复杂的基本原理介绍得通俗易懂，又不乏深度。整本书条理清晰，非常值得一读，中文版被翻译成《操作系统导论》。 《软件架构设计：大型网站技术架构与业务架构融合之道》：同样是以架构设计为主题，相比于《Fundamentals of Software Architecture》，这本更“接地气”，不仅介绍了高并发、数据一致性等常用问题的解决方法，还介绍了诸如操作系统、数据库、网络等基础知识。 《凤凰架构》：周志明老师的又一力作，从架构的视角介绍了如何构建大型分布式系统，全书的话题涉猎很广，基本把分布式系统所能涉及的知识点都讲解了，比如远程服务调用、事务、安全、一致性等。书中罗列了很多参考阅读材料，可作为进阶架构师的一本导航书，如果把其中提到的知识点都研究透，那么可以就成为专家了。 《The Programmer&amp;rsquo;s Brain》：从认知科学的角度教你如何更好地阅读代码、理解代码、编写代码，对于程序员新手来说值得一读。书中提到的很多学习程序的方法，感觉就是将有经验的程序员的一些学习方法，结合认知科学的理论更好地呈现了出来。 《吴军阅读与写作讲义》：某天在一家书店上花了一下午的时间浏览完这本书的上半部分——“如何阅读和写作”，书中讨论的正是理工科学生容易忽视的阅读、写作、表达等软能力。 《邓小平时代》：读完本书，一方面被邓小平的坚韧、格局、领导力所屈服，另一方面也看到了我党一路走来也是在不断地犯错-反思-改正-进步。恰逢2021年是我党建党100周年，这一年里也看了很多关于党史的影视节目，对我党历史也有了更深刻的了解。从觉醒年代，到北伐战争，然后长征、抗日、大决战、抗美援朝、文革、改革开放，一路走来，我党在黑暗中不断摸索前行，磕磕碰碰，逐渐找到一条通往光明的道路。 《刘擎西方现代思想讲义》：通过介绍十多位西方思想家的思想结晶，将西方现代思想从启蒙逐渐走向成熟的过程呈现给读者。随着物质生活的满足，现代人也慢慢开始寻找人生的意义，“我是谁”，“我在做什么”，“我为什么这么做“，这些问题，那些伟大的思想家都有想过，读完这本书，也许会找到一些答案。   前些天有幸听了一场“哲学王子”王德峰的讲座，感触很大。中国的哲学（主要是孔子的儒家思想）和西方的哲学（主要是柏拉图的理念论）差别还是蛮大的，这也决定了西方和中国发展道路的不同。西方强调改变世界，中国则是强调天人合一。虽然目前结果来看，西方会更成功一些，但是天人合一的可持续发展也许更有潜力。
  《人体简史》：印象最深的是书中最后关于衰老和死亡的描述，对于我们大多数人来说，死亡是能想象出的最可怕的事情，但是对于宇宙来说，人的死亡只不过又是物质的一次循环罢了。 “一具尸体仍然生机勃勃，只不过，它不再是你的生命。它属于你留下的细菌，以及其他蜂拥而至的细菌”。 《认知觉醒》：早冥读写跑，人生五件套；做每一件事情都要专注事情本身；坚持每日反思，每日计划。作者所提倡的这些虽然很难全部做到，但是至少在心里留下了个烙印，也在不断尝试在这个快节奏的生活里，学着慢下来专注和思考。 《巨人的陨落》、《世界的凛冬》、《永恒的边缘》：肯福莱特先生的三部史诗巨作，以小人物的视角讲述从一战到冷战的西方世界历史发展之路。在历史的滚滚车轮里，每一个迈向死亡的生命都在热烈地生长。这是对有声书的首次尝试，惠天和言亮老师（非星凡文化@喜马拉雅）的双人播讲体验极好，是通勤路上的必备小伴侣。除了小说剧情之外，两位老师以知识卡片的形式延伸了很多历史知识和人性感悟，非常值得一听。  写作 2021年只写了10篇文章，产出还是一如既往的少。而且一些打算写成系列的文章写着写着都烂尾断更了（2020年的《使用Go实现GoF的23种设计模式》系列，2021年的《从分层架构到微服务架构》系列），许多朋友催更也无果。倒不是因为偷懒，而是那份兴致很难再提起了，毕竟人总是喜新厌旧的😄。这也促使我后面宁愿写长文，也轻易不会再写系列短文。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>教你写好技术文章</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E6%95%99%E4%BD%A0%E5%86%99%E5%A5%BD%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%96%87%E7%AB%A0/</link>
      <pubDate>Sun, 02 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E6%95%99%E4%BD%A0%E5%86%99%E5%A5%BD%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%96%87%E7%AB%A0/</guid>
      <description>前言 对于软件工程师来说，编码能力的重要性自不必说，技术写作的能力也相当重要。一篇好的设计文档能够指导需求的开发测试，提升软件质量；一篇好的用户文档能够帮助用户迅速熟悉软件的使用方法；一篇好的技术博文可以让人耳目一新，受益匪浅；一篇好的经验总结可以让新手们少走弯路。
技术写作的目的是让读者能够顺利地使用一个软件或理解一项技术或弄懂业务流程。它与创作型写作的最大区别在于，技术写作并非为了取悦读者，而是追求以简洁和精确的文字去阐明事实。
 一篇好的技术文章应该能够让符合条件的读者，在良好的阅读体验下，理解甚至掌握文章所要传达的内容。
 技术写作是一项学问，很多同学或多或少都有写些技术文章的想法，但因为缺乏一些基本的写作技巧，常常无从下手。本文将给出一些技术写作的建议，力求让软件工程师们能够写好技术文章，爱上技术写作。
为什么要技术写作 前言有提到，一篇好的技术文章能够给读者带来众多益处，其实，技术写作也同样能让作者本身收益颇丰。
提升表达能力 如何组织文章，如何将复杂的技术原理通熟易懂地表达出来，这都非常考验人的表达能力。
加强架构和逻辑思维 文章如同软件，也有架构和逻辑。博士们的架构和逻辑思维之所以普遍强大，一个很重要原因是他们都经过了严格的论文写作磨练。当我们把文章写好时，架构和逻辑思维会得到增强，软件设计和开发能力也能随之提高。
加深对技术/业务的理解 想要写好技术文章，必须要熟悉写作的内容，自然地要求作者在写作前做足功课，如此一来也就加深了对相关技术/业务的理解。
展示自我 通过技术文章来分享知识是一个很好的展示自我的途径，让大家知道你当前熟悉的领域，逐渐扩大自己的影响力，对后续的职业发展可以起到很大的帮助。
心灵愉悦 在公开平台上发表技术文章，收获很多浏览量，被读者评论，得到读者点赞和收藏，这些都能够让人得到心灵上的愉悦。
如何开始技术写作 所谓万事开头难，对习惯于与代码打交道的软件工程师来说，要开始与文字打交道的技术写作，很难。相信很多同学都遇到过憋了几个小时都没写出几个字，或者一直在纠结写什么内容的窘境。其实，只要找到一些方法，着手技术写作，并没那么难。
从记录学习/工作内容开始 可以先从记录日常的学习/工作内容开始，慢慢习惯与文字打交道，此过程重在建立起写作的自信。
文章长短不重要 不要一开始就想着写出惊骇世俗的文章，成为最出色的技术博主。也并非只有长篇大论才算得上好的技术文章，一些问题解决记录、经验总结的短文也能给读者很大的帮助。
通过学习找到写作灵感 如果你还在为要写什么内容而焦头烂额，那么就去学习一项新的技术或者去阅读一本书吧。最好的写作时机就是刚学到知识的时候，因为这时你很清楚从零到一的过程，这也是你要传递给读者的东西。
学会做笔记 笔记是很好的写作素材，在日常的工作和学习中多做些笔记，把自己的灵感记录下来，后面写作起来也会轻松许多。
写作的三部曲 第一步：立下写作目标 写作的第一步是立下目标，明确要写哪一类的文章，并朝着目标去写作。比如，立下了介绍Java中HashMap数据类型的目标，就不要在文章上描述JVM的垃圾回收原理，这是混淆了写作目标。
第二步：确定受众读者 写作的第二步是确定受众读者，只写这类读者可以接受的知识。比如，要写一篇题目是《从零开始学习Java语言》的文章，这明显是一篇针对Java初学者的文章，那么就不要在文章里剖析JVM内存管理的实现源码，这是混淆了文章受众。
第三步：组织文章 组织文章就是根据中心旨意，把要表达的知识串联成一篇条理清晰的文章。很多新手都会面临“心中想法万千，却无从下笔”的困境，这就是缺乏文章组织导致的。《文心》一书中有提到：
 对于文章的组织，也不妨举出一个总方法来，那就是 ‘回问自己’ 四个大字。
 我们可以通过“回问自己”的方法来组织文章，以《教你写好代码注释》一文为例：
&amp;ldquo;是为了要说些什么才写这篇文章的？&amp;rdquo;
—— 为了总结些写好代码注释的方法。这样文章的中心意旨就明确了。
&amp;ldquo;中心意旨在我们意念中间是怎么来的？&amp;rdquo;
—— 读到《A Philosophy of Software Design》一书中关于代码注释的章节深有感触，想分享给大家。这样文章依据的材料范围也就确认了。
“这个材料可以增加中心意旨的力量吗？”
—— 书中关于high-level注释和low-level注释的例子可以很好地体现“什么是好的代码注释”这个旨意。这样就可以不断筛选出好的素材，文章的主要内容也就确认了。
“还有更简练通顺的表达吗？”
—— 这样写好像更通顺一些。这样经过不断的修正，一篇文章也就出来了。
一些技术写作建议 1 熟悉写作内容 作为文章的作者，你需要比读者更熟悉写作内容。可以不是相关领域的专家，但至少能够将知识清晰表达出来，并且能够回答大部分读者的问题。这就要求在写作之前，花时间去阅读相关文章、书籍，甚至是请教专家。
2 写作前先列大纲 文章不仅仅是把内容罗列出来，要注重知识的表达，因此需要一个清晰的文章架构。在写作前先列出大纲，能够帮你理清写作思路，确认内容是否符合逻辑，构建清晰的文章架构。多想想，哪个内容需要先阐述？段落的顺序要怎么排？哪些知识需要更多的解释？哪些点到为止即可？
3 精简文字 技术写作不是剧本小说，不需要反转曲折的剧情，更不需要含沙射影的表达，它追求的是直接、实用、清晰明了的表达风格。没必要使用过于复杂的文字去描述技术原理，这只会让它们更加难以理解。使用简洁的文字，多用短句，能够让文章可读性更好。
4 多举例子 避免通篇介绍技术原理的写作，这会让文章过于枯燥，内容也晦涩难懂。要多举例子，它不仅能让技术原理更易懂，也能让主题更加深刻。比如在《教你写好代码注释》中，通过举例正反面的代码注释，更能让读者对好的代码注释产生共鸣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020年的成长印记</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/2020%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%88%90%E9%95%BF%E5%8D%B0%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/2020%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%88%90%E9%95%BF%E5%8D%B0%E8%AE%B0/</guid>
      <description>前言 2020年是艰难的一年，对于中国和世界而言，是新冠疫情的卷席全人类；对于个人而言，是工作上的无比繁忙。
以前一直会开这么一个玩笑，“在我们公司工作，那是一年工作，三年经验”。在工作的前两年，说出这句话更多的是一种自嘲，但在今年，它却是一个真实的写照。回顾2020年自己所做的事情，初略一想，除了工作，貌似也只剩下工作了。年初时定下的一些计划，大部分都因为工作繁忙的缘故而被搁置。在阅读和写作上，梳理了自己今年读过的书，数量还不及去年的三分之一；而写过的文章，更是寥寥无几。特别是在作为主业的软件技术方面，更是没有实质的进步，感觉还是停留在2019年的水平。在这个技术日新月异的行业，不进则退，貌似，今年是失败的一年？
一直以来都坚信《钢之炼金术师》中等价交换这一原则，既然花了这么多时间在工作上，那必定会有所收获。仔细一想，今年收获最大的，莫过于对意志的磨练。
身为一名软件工程师，相信大家对技术都有着执着的追求。特别是初入职场，肯定有过把所有相关的技术框架学个遍的想法，唯恐跟不上时代的潮流。如果在工作的第一年问我，“对于一名软件工程师而言，什么是最重要的？”，我会回答，技术；工作的第二年，在学习了一些软件方法论，特别是领域驱动设计之后，结合工作上的项目经验，这才慢慢认识到，软件技术万变不离其宗，业务才是软件的核心。如果还问我同样的问题，我会回答，业务和技术；工作的第三年，在经历了如此艰难的2020年之后，如果再问题同样的问题，我会回答，意志、业务和技术。
意志 一直以来大概是没有经历过很考验意志的时刻，高中按部就班地学习，然后考上大学；大学也是平平淡淡地度过六年，然后步入职场。连挑灯夜战都没几次，更别说引锥刺股了。工作的前两年虽说也有过曲折，但对比2020年，那都是不值得一提。因为新项目的巨大挑战，从3月初开始，下班的时间点逐渐延后，并在4月份达到了高峰，甚至在4月的最后一周里连睡觉都成了一件奢侈的事情。在整个4月里，为了解决新项目的难题，拼的已经不再是软件技术，更多的是意志力。
记得有一天晚上为了解决一个问题，已经通宵工作到凌晨6点，却还是连问题原因都没找出来。心情的低落，身体的疲惫，那一刻已经临近崩溃。这时想起《指环王》里面Sam对Frodo说的一番话：
 Frodo: I can’t do this, Sam.
Sam: I know. It’s all wrong. By rights, we shouldn’t even be here. But we are. It’s like in the great stories, Mr. Frodo. The ones that really mattered.
Full of darkness and danger they were. And sometimes you didn’t want to know the end. Because how could the end be happy? How could the world go back to the way it was when so much bad had happened?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>家乡的中秋烧烤夜</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E5%AE%B6%E4%B9%A1%E7%9A%84%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E7%83%A7%E7%83%A4%E5%A4%9C/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E5%AE%B6%E4%B9%A1%E7%9A%84%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E7%83%A7%E7%83%A4%E5%A4%9C/</guid>
      <description>家乡博贺是粤西的一个小渔港，三面环海的地理位置，天然的深水港口，让这里有着吃不完的海鲜。每个人的家乡都会或多或少有着独特的风俗习惯，博贺也不例外。小时候最喜欢的节日，除了春节以外，便是中秋节了。不是因为月饼，更不是因为“团圆”寓意，对于小孩子而言，真正能让我们期待的是自家的烧烤。
小时候以为中秋节烧烤，那得是全国都有的习惯吧。等出来读大学之后才发现，这竟然是博贺独特的风俗。不同于现在满大街的烧烤店，二十年前，也只有春节的时候才能在街上看到大大小小的烧烤摊，更别说自家买食材开炉烧烤了。于是，中秋夜便成了家乡小孩子无比期待的一年一度的“烧烤庆典”。
博贺的中秋夜有两个流程，先是赏月，然后才是烧烤。所谓赏月其实是对月亮的祭拜，在自家门前摆一个桌子，放上月饼、柚子、糖水等，倒几杯米酒，插上蜡烛和香，然后一家人坐在桌子前，一边赏着月亮，一边吃着月饼，一边扯着家常。对于小孩子而言，这当然是枯燥的，小时候对月饼无感，特别是叉烧伍仁馅，那简直就是黑暗料理之王。于是总追着妈妈问，“妈，几时赏完月啊？”，然而等到的回答永远都是，“等一阵，月公还未食完呢”。
等赏完月，收拾好桌子，就可以准备开始烧烤了。整一条街，每家门口都摆上了烧烤炉，通街都是明亮的炉火，也别是一番风景。
小时候的烧烤大多是鸡翅、鸡肾、鸡翅根、鲜牛肉等普通食材，但博贺烧烤的精华在于食材的腌制。食材通常在上午就已经准备好，加上自己调制的酱汁，要腌制个大半天。酱汁主料是生抽，还得配上新鲜的香葱、甜椒、大蒜和生姜，再加些许蚝油等调味，这些普通的调料混在一起，竟成了美味的自制烧烤汁。等到晚上把食材取出来烧烤时，酱汁的香味早已深深潜入到食材内部。
火炭的高温能够把食材的风味发挥到极致，把腌制好的鸡翅放到炭炉上炙烤十几分钟，等鸡翅表面成了金黄色后，撒上白芝麻，再烤一会就能上口吃了。长时间的腌制使得鸡翅即使经过了高温的炙烤也依旧饱满，一口下去，焦脆的表皮下，是饱满多汁的鸡肉。外焦内嫩的口感，满口的香味，这样的鸡翅谁能不爱。这也使得烧鸡翅在我心中一直占据着烧烤之王的地位。
长大些后，家庭条件好了些，海鲜也加入到烧烤食材的阵营里。不同于肉类的腌制，海鲜的烧烤则注重原汁原味。先把新鲜大虾的虾线挑出，用竹签串起，放到炭炉上烤至七成熟后，在表面上涂上一层生抽，然后烤至九成熟就可以起炉了。一口下去，鲜甜的虾肉再带上淡淡的酱香味，嗯，满分。
一直觉得家乡的烧烤跟日料烧肉很像，腌制入味、酱汁饱满，以至于每次在外吃到干巴巴、满口孜然味的烧烤时，都会无比怀念家乡的自家烧烤。如今，小镇上早已开满了大大小小的烧烤店，吃烧烤也不再只属于节日的狂欢。但是家乡中秋夜烧烤的习俗还是很好的保留了下来，也许比起烧烤，大家更享受的是那份团圆的气氛吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019年的读书印记</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/2019%E5%B9%B4%E7%9A%84%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%8D%B0%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/2019%E5%B9%B4%E7%9A%84%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%8D%B0%E8%AE%B0/</guid>
      <description>前言 2019年最大的收获莫过于，静下心来，找到了读书和写作的乐趣。
说起读书的习惯，那要追溯到研究生即将毕业的那一年，在一个盗版的kindle上读完了《曾国藩家书》。书中有一句话让我铭记至今，也让我震撼至今：“少睡多做，一人之生气”。于是便有了早起读书的习惯。研究生在读时，每天都有着充裕的时间，对早起的定义是8点之前，这倒也不算难事；工作之后，9点便要开始上班，对早起的定义也跟着提到7点以前。刚工作的几个月，早起着实是一件极其痛苦的事情，总有着延绵不断的困意，很多时候读着读着便又睡着了，有时甚至把困意带去了公司。多亏了那段时间的磨练，早上的困意逐渐消失，养成了如今早起的习惯。虽说是习惯，但更多的是逼着自己早起，也因此有几段时间以各种借口（最常用的便是工作太累）为由没能坚持这一习惯。很幸运的是，在2019年又重新拾得这一习惯。
到目前为止，在读书习惯上的经历大致可以分成3个阶段。初读《曾国藩家书》时，便下决心要养成早起读书的习惯，这阶段读书的类别大多局限于史类、经济类和软件类；今年7月份读到《穷查理宝典》后，意识到多学科交叉的重要性，便开始刻意读一些各个领域的入门书籍。依旧记得读《穷查理宝典》时激动的心情，醍醐灌顶，读书的乐趣大概源至于此；当前所处的阶段，始于今年11月份读到《文心》。从前为了增加知识的广度（更多的是过于浮躁），喜欢快速把一本书读完，收得其中大概意思。读完《文心》，像是上了一堂不一样的国文课，“读书的目的，重在收得其内容意趣，否则只是文字的游戏而已。”，于是便学会了静下心来读完一本书。
 今年有幸在公司听了侯捷老师（《STL源码剖析》的作者）的讲座，他对知识追根究底的精神，深深地影响了我。每次阅读技术书籍读到晦涩难懂之处，想要跳过之时，便会想起侯捷老师的做法，于是就乖乖地重新回去把知识彻底弄懂。
 至于写作，对于我这么一个以写代码为业的工科生而言，那是很难想象的事情。从没想过写800字作文都得憋出内伤的我，会在2019年找到写作的乐趣。虽说工作以来，偶尔也会在公司平台写一些总结性的博客，但那都是记流水账似的，谈不上写作。搭建个人博客网站来写文章，那是很久之前的想法了，但一直都没有去落实。一是觉得搭建网站太浪费时间了；另外则认为写作更是浪费时间，还不如多读些书。
今年双十一的时候，趁着优惠在腾讯云买了个云服务器，花上一天时间，搭建了个人博客网站。本着&amp;quot;一份时间出售多次&amp;ldquo;的原则，顺着把微信订阅号也注册了。尽管如此，对写作的热情还是没有明显地上升，依旧不情愿花超过一小时的时间去完成一篇文章。真正让我找到写作乐趣的，是《文心》。如今，写作不再是一件痛苦的事情，每个周末都舍得花上一天的时间去写完一篇文章。
2019年读了不少书，有匆匆浏览的，也有仔细读完的。基本上做到了读完每本书都有所“触发”，不枉开卷。或是深刻地记住了其中的某句话，又或是学会了其中的一套方法。大体上，今年读过的书可以分成三类：软件类、人文社科类和科普类。
软件类 道              今年对我影响最深的一本技术类书籍，对提升软件设计能力、写出优雅代码很有帮助。相比于Eric Evans的那本《领域驱动设计》，该书结合了大量的例子，让DDD中的各种概念更容易理解些。 领域驱动设计（DDD）的开山之作，内容比较偏理论。去年在学校图书馆偶然遇见，初读晦涩难懂，只依稀记得几个概念。今年读完《实现领域驱动设计》后，再回来重温这本书，里面的一些概念也就清晰多了。       主要介绍软件的复杂性以及降低复杂性的方法，书里用 “深” 和 “浅” 来表示一个模块的复杂性形容得非常形象。 《代码整洁之道》作者的又一力作，涵盖软件研发完整过程及所有核心架构模式。       目前流式计算框架五花八门，这本书以Apache Beam框架为例子，介绍了流式系统的一些通用概念。先了解Apache Beam，再来读这本书，里面的概念更容易理解些。 深入浅出地把微服务的架构设计、开发、测试和发布运维都介绍了一遍，而且提供了很多例子，有助于加深理解微服务的各种概念。       介绍阿里巴巴架构的演变过程，帮助了解时下热门的 “中台“ 概念的由来和含义。 与“架构”相关的概念居多，没有太多的干货，可以当成是睡前书来读。    术              《Java编程思想》的Java 8版本，全面而详细地介绍了Java 8的各种基础知识。即使已经使用Java两年了，读这本书的过程中的还是获益匪浅。 介绍了Java 8的各种新特性，新的日期API、Stream、Optional等都非常地好用，读完这本书，可以让你写出可读性更好的Java 8风格代码。       函数式编程范式逐渐成为各种语言的必备特性，这本书从理论出发，介绍了如何使用Java进行函数式编程。虽然Java不是函数式的语言，但是加点函数式的东西进去会很酷。 深入介绍了Docker的原理，去年初读时也是晦涩难懂。等到今年有了Docker实践之后，再回来读，对里面的概念和原理更有体会了。       今年公司提倡 重构 和 Clean Code，于是重新拿出来读了一遍。书中通过详细的例子介绍了一些常用的重构手法，真正做到了深入浅出。 介绍了HBase的架构原理和用法，适合入门，相对于《HBase权威指南》，这本书确实不容易让人睡觉。       《Effective C++》作者的又一力作，介绍改善C++ 11和C++ 14代码的一些方法和经验，对于写出现代C++风格代码很有帮助。 侯捷老师翻译的一本大作，详细介绍了C++标准库。虽然只是快速浏览了一遍，但是对里面STL的一些用法印象很是深刻。熟练使用STL可以帮助你写出更优雅的C++代码。       介绍使用C++进行API设计时的一些方法和技巧，对提升C++程序员的模块设计水平很有帮助。     人文社科类              今年读过的最好的人文社科类书籍，跟着书中的王先生重新上了堂国文课，极大的提升了我对读书和写作的兴趣。 来自西方的语言学家的著作，作者知识面很广，在书中融入了大量其他领域的知识来介绍语言学，读完会发现，原来人类的语言竟是如此有趣。       读完《文心》，马上又找了鲁迅先生的这本散文集。鲁迅先生用平凡的语言描绘了他的少年往事，很温馨。读到有趣之处，不自觉也露出了笑容。 同样也和语言有关，内容略显枯燥，读完最深刻的就是，对任何的言和事都要保持批判性的思考。       查理·芒格的个人传记，被他那百科全书般的知识所折服，更深受其终身学习、时刻保持求知欲望的精神所影响。 富兰克林是查理·芒格的偶像，从一个普通家庭的小孩，通过自学，逐渐成长为美国的开国元勋，而且还是一个科学家！读完这本书，像是经历了一遍他那传奇的一生。       描写了秦孝公和商鞅对秦国进行变法的那段历史，在作者的笔下，春秋战国变成了一个让人无比向往的时代。读完，让人有种想穿越回到那伟大的时代的冲动。 整个系列有5册，类似于《明朝那些事儿》的风格，但是文笔略逊一筹，可以当作了解宋朝历史的入门读物。       刚开始以为是一本讲投资的书，读了之后发现原来是一本讲如何学习、如何提升自己的书。书中的一些观点和《穷查理宝典》中的很类似，获益良多。 对冲基金公司桥水创始人的人生经验之作，分成传记、生活原则、工作原则三部分。其中传记部分最为精彩，对于 “保持极度开放的头脑” 和 “保持极度求真” 这两个观点印象深刻。       确实可以称得上世界上最简单的会计书，通过案例来解释会计学的种种概念，小白入门会计学的力荐之作。 很早以前就听过这本书了，直到今年才在微信读书上读完，收获比想象中要多，有助于学会如何管理自己的财务。    科普类              读完此书，在了解到神奇的量子世界的同时，也如同亲身经历了那个星光璀璨的伟大时代。科学史上的乌云和暴雨、追逐流星的辉光、重重的迷雾和险滩，感同身受。 这本书极大地扩展了我的宇宙观，读完会让你觉得人类太过渺小，这个世界太过美妙，世间万物有太多值得我们去探索、去求真的规律。如果早些年读到，说不定就选择读物理专业了。       整本书更像是一篇长长的论文，作者对物种起源的论证实在是太过严谨了，以至于读起来略显枯燥。 高中时死记硬背的元素周期表，其中的元素性质早已忘光了。但在作者的笔下，元素竟变得如此的有趣，而且充满了规律，再次体会到了这世界的奇妙。       这个世界充满着随机性，就像书中所说 “你的成功不见得是因为比其他人高明，而很可能是运气的结果。”。这本书可以让你认识到身边的事情多多少少都有些随机成分，并需要对“黑天鹅”事件时刻保持警惕。 这本书通过现实事例来阐述博弈论，看完虽说对博弈论还是一知半解，但明白了这世上很多现象原来是博弈的结果。       这本书读起来很有亲切感，因为几乎整本书都是在讲述“反馈”。对于学控制专业的人而言，这是再熟悉不过的概念了。反馈，真的是无处不在。     总结 王国维曾经说过，读书有三重境界。第一境界 “昨夜西风凋碧树，独上高楼，望尽天涯路“ 说的是博览群书，厚积薄发；第二境界 “衣带渐宽终不悔，为伊消得人憔悴” 说的是坚定不移，追根究底；第三境界 “众里寻她千百度，蓦然回首，那人却在，灯火阑珊处” 说的是融会贯通，知行合一。2019年末之际，有幸拾得读书乐趣，也算是踏进了读书的第一境界。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不一样的国文课</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7%E7%9A%84%E5%9B%BD%E6%96%87%E8%AF%BE/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7%E7%9A%84%E5%9B%BD%E6%96%87%E8%AF%BE/</guid>
      <description>起 读完《文心》，就像是重新上了一堂国文课一样，跟之前不太一样的国文课。
国文课是民国时期的叫法，现在都改称为语文课了。从小学、初中、至高中，语文作为一门基础课程 —— 从平时喊“语文、数学、英语”就可得知 —— 在我们学生心里，一直都是最重要的科目。对我而言，语文更是到了让人敬畏的程度。“敬”是语文作为高考必考的科目，不得不认真对待；“畏”是对语文所考察的知识点感到无力，完成一道题，你很难确认自己是否做对了。
 不像数学有着固定的公式解法，语文的很多题目感觉就像是随机作答一般。就拿阅读理解中体会作者情感一题来说，就算这次猜对了，下一次给出另外一篇文章，难道就会解了吗？
 以至于高考完以后，心里莫名的愉快，因为从此再无语文课。直到最近读完叶圣陶和夏丐尊两位大师所著的《文心》，对 国文 算是有了重新的认识。书中以故事的形式介绍了国文的种种，阅读的过程，就像是跟着书中王先生重新上了堂国文课。
国文的种类很广，散文、叙事文、诗、词、小说、戏剧等等都属于这一范畴。而国文课所教授的，概括起来，莫过于是 读 的功夫与 写 的功夫。
读 “作者把经验或想象所得的具体的事物翻译成白纸上的黑字，我们读者却要倒翻过去，把白纸上的黑字再依旧翻译为具体的事物。”
从前读描写景物的文章最多只是脑海里浮现出文中情景，读讲述故事的文章最多也只是弄清楚文中情节，至于作者的感情，那是读再多遍也无法体会出来。所以，读大师的文章却丝毫鉴赏不出大师的风采，不看作者，还以为只不过是个普通的作家写出的文章罢了。
这其中原因，除了不善于挖掘作者在文章中所表达的事物之外，另一个很重要的就是不了解文章的背景。每篇文章都有一个背景，作者便是在此背景下，把当时经验、感情编织到文章里面。
 辛弃疾的那首起句“郁孤台下清江水”的《菩萨蛮》词，题目只作《题江西造口壁》，如果我们不知道宋室南渡的变乱及造口的位置，读去会有什么趣味呢？
 在读一篇文章之前，尝试着先去把背景弄清楚，这样也许就可以感受到当时作者的情感，读起来也会更有趣味些。
“读书的目的，重在收得其内容意趣，否则只是文字的游戏而已。”
从前为了增加知识的广度（更多的是过于浮躁），喜欢快速把一本书读完，收得其中大概意思。至于书中的一些细节知识点却不会去记住，甚至很多时候根本都没有留意到，想着用到时再回去查阅。这样下来，虽说看起来懂得挺多知识，但其中大部分都是些皮毛，被深入地一问，便回答不上了。
 最近公司需要进行软件认证，平时没少进行Java编码，之前《Java编程思想》也看过，而其中一些关于Java的基础知识很多却还是都不懂。直到最近静下心来细读《On Java 8》，才发现很多基础知识在书上都有介绍，只是以前没有关注罢了。
 如果很难集中注意对一本书进行细读，可以通过写读书笔记或博客来驱动。读书笔记不是读到好的文段便摘录下来的几句，而是读到这些文段时的感想。“读书要精细，才能写出读书笔记，反过来，试写读书笔记，也就是使读书不苟且的一种方法。”。另外，写博客也是一种好的驱动方法，在阅读时不断去想着如何去给别人讲述这些知识点，这样对知识的理解也会更深刻些。
“读书贵有新得，作文贵有新味，最重要的是触发的功夫。”
所谓触发，就是由一件事感悟到其他的事。比如，读《文心》读到作文追求简炼，便想到也有代码简洁一说，这就是一种触发。我们常常听别人说要多学科交叉，触发就是一种可以把各科知识点关联起来的好方法。在阅读的过程中，多联想些之前学得的知识，便通过触发来逐步构建自己的知识体系。
写 “文字是心的表现，也可有三种分别，就是知的文、情的文与意的文。”
我们心的作用，普通心理学家分为知、情、意三种，文字是心的表现，因此也可分为这三类。知是知识，情是感情，意是意欲。知的文最典型的就是科普文章，作者通过文字给大众传授一些普遍的科学规律；情的文最典型的就是抒情散文，作者借景物或事物来寄托当时的情感；意的文最典型的就是广告，作者通过文字来煽动大家对商品的购买欲望。
写作的第一步就是要认清目标，确定要写哪一类的文章。比如写一篇技术文章，却往文章里添加了些个人感情的文字，这是混淆了写作的目标；第二步就是要认清读者，只写这类读者可以接受的知识。比如要给Java新手写一篇入门的技术文章，而文章里写的却是JDK的源码剖析，这是混淆了文章受众；第三步就是要组织文章，根据中心旨意把要表达的知识组织成一篇条理清晰的文章。
“对于文章的组织，也不妨举出一个总方法来，那就是 ‘回问自己’ 四个大字。”
在写作的三个步骤里，文章的组织是最难的一步，这是关于怎么写好文章的学问。对于写作新手，难免会遇到“心中想法万千，却无从下笔”的窘境。这时候，可以尝试通过回问自己来着手一篇文章写作，以上一篇文章《一步步降低软件复杂性》为例：
&amp;ldquo;是为了要说些什么才写这篇文章的?&amp;rdquo; —— 为了总结些降低软件复杂性的方法。这样文章的中心意旨就明确了。
&amp;ldquo;中心意旨在我们意念中间是怎么来的？&amp;rdquo; —— 读完《A Philosophy of Software Design》一书深有感触，想分享给大家。这样文章依据的材料范围也就确认了。
“这个材料可以增加中心意旨的力量吗？” —— 书中关于深浅模块例子可以很好地比喻软件的复杂性。这样就可以不断筛选出好的素材，文章的主要内容也就确认了。
“还有更简练通顺的表达吗？” —— 这样写好像更通顺一些。这样经过不断的修正，一篇文章也就出来了。
“习作只是法则与手腕的练习，应用之作只是对付他人和事务的东西，创作才是发挥自己天分的真成绩。”
文章写作活动可以分为三类，习作、应用和创作。这三者之中，最基本最重要的是习作。只有当习作到了相当的程度，才能谈得到应用，才能谈得到创作。最基本的往往坚持下来最困难。想起初中时的语文老师蔡先生让我们每天都写一篇随笔，但总是不愿花超过半个小时的时间去完成。有时实在憋不出东西来，就把一段话拆成多行，撑满一页纸后便当作一首新体诗交差了上去。想起来也是可笑至极。如果当时能认真对待些，写作水平也不至于到现在这么差了。
结 《文心》算是今年读过的社科类书中最好的一本了，读完不敢说文章鉴赏和写作能力有多大的提升，但至少兴趣是上来了，舍得花上一天的时间去完成一篇文章了。
所有的习惯和知识都可以通过锻炼习得，文章的读和写也一样，而且它们是可以相互促进的。多读，学习优秀文章的写法，写作水平也就提升了；多写，知道写作在哪方面有缺陷，就会主动去阅读同类优秀文章来学习了。
说到底，最重要的还是坚持，每天坚持让自己进步一点，一年下来，就会发现自己成长了许多。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
