<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杂文 on 元闰子的邀请</title>
    <link>https://www.yrunz.com/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/</link>
    <description>Recent content in 杂文 on 元闰子的邀请</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 02 Oct 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.yrunz.com/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>家乡的中秋烧烤夜</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E5%AE%B6%E4%B9%A1%E7%9A%84%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E7%83%A7%E7%83%A4%E5%A4%9C/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E5%AE%B6%E4%B9%A1%E7%9A%84%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E7%83%A7%E7%83%A4%E5%A4%9C/</guid>
      <description>家乡博贺是粤西的一个小渔港，三面环海的地理位置，天然的深水港口，让这里有着吃不完的海鲜。每个人的家乡都会或多或少有着独特的风俗习惯，博贺也不例外。小时候最喜欢的节日，除了春节以外，便是中秋节了。不是因为月饼，更不是因为“团圆”寓意，对于小孩子而言，真正能让我们期待的是自家的烧烤。
小时候以为中秋节烧烤，那得是全国都有的习惯吧。等出来读大学之后才发现，这竟然是博贺独特的风俗。不同于现在满大街的烧烤店，二十年前，也只有春节的时候才能在街上看到大大小小的烧烤摊，更别说自家买食材开炉烧烤了。于是，中秋夜便成了家乡小孩子无比期待的一年一度的“烧烤庆典”。
博贺的中秋夜有两个流程，先是赏月，然后才是烧烤。所谓赏月其实是对月亮的祭拜，在自家门前摆一个桌子，放上月饼、柚子、糖水等，倒几杯米酒，插上蜡烛和香，然后一家人坐在桌子前，一边赏着月亮，一边吃着月饼，一边扯着家常。对于小孩子而言，这当然是枯燥的，小时候对月饼无感，特别是叉烧伍仁馅，那简直就是黑暗料理之王。于是总追着妈妈问，“妈，几时赏完月啊？”，然而等到的回答永远都是，“等一阵，月公还未食完呢”。
等赏完月，收拾好桌子，就可以准备开始烧烤了。整一条街，每家门口都摆上了烧烤炉，通街都是明亮的炉火，也别是一番风景。
小时候的烧烤大多是鸡翅、鸡肾、鸡翅根、鲜牛肉等普通食材，但博贺烧烤的精华在于食材的腌制。食材通常在上午就已经准备好，加上自己调制的酱汁，要腌制个大半天。酱汁主料是生抽，还得配上新鲜的香葱、甜椒、大蒜和生姜，再加些许蚝油等调味，这些普通的调料混在一起，竟成了美味的自制烧烤汁。等到晚上把食材取出来烧烤时，酱汁的香味早已深深潜入到食材内部。
火炭的高温能够把食材的风味发挥到极致，把腌制好的鸡翅放到炭炉上炙烤十几分钟，等鸡翅表面成了金黄色后，撒上白芝麻，再烤一会就能上口吃了。长时间的腌制使得鸡翅即使经过了高温的炙烤也依旧饱满，一口下去，焦脆的表皮下，是饱满多汁的鸡肉。外焦内嫩的口感，满口的香味，这样的鸡翅谁能不爱。这也使得烧鸡翅在我心中一直占据着烧烤之王的地位。
长大些后，家庭条件好了些，海鲜也加入到烧烤食材的阵营里。不同于肉类的腌制，海鲜的烧烤则注重原汁原味。先把新鲜大虾的虾线挑出，用竹签串起，放到炭炉上烤至七成熟后，在表面上涂上一层生抽，然后烤至九成熟就可以起炉了。一口下去，鲜甜的虾肉再带上淡淡的酱香味，嗯，满分。
一直觉得家乡的烧烤跟日料烧肉很像，腌制入味、酱汁饱满，以至于每次在外吃到干巴巴、满口孜然味的烧烤时，都会无比怀念家乡的自家烧烤。如今，小镇上早已开满了大大小小的烧烤店，吃烧烤也不再只属于节日的狂欢。但是家乡中秋夜烧烤的习俗还是很好的保留了下来，也许比起烧烤，大家更享受的是那份团圆的气氛吧。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
