<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>模块设计 on 元闰子的邀请</title>
    <link>https://www.yrunz.com/tags/%E6%A8%A1%E5%9D%97%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
    <description>Recent content in 模块设计 on 元闰子的邀请</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Dec 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.yrunz.com/tags/%E6%A8%A1%E5%9D%97%E8%AE%BE%E8%AE%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一步步降低软件复杂度</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E4%B8%80%E6%AD%A5%E6%AD%A5%E9%99%8D%E4%BD%8E%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%A4%8D%E6%9D%82%E5%BA%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E4%B8%80%E6%AD%A5%E6%AD%A5%E9%99%8D%E4%BD%8E%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%A4%8D%E6%9D%82%E5%BA%A6/</guid>
      <description>前言 在进行软件开发时，我们常常会追求软件的高可维护性，高可维护性意味着当有新需求来时，系统易扩展；当出现bug时，开发人员易定位。而当我们说一个系统的可维护性太差时，往往指的是该系统太过复杂，导致给系统增加新功能时容易出现bug，而出现bug之后又难以定位。
那么，软件的复杂性又是如何定义的呢？
John Ousterhout给出的定义如下：
 Complexity is anything related to the structure of a software system that makes it hard to understand and modify the system.
 可见，软件的复杂性是一个很泛的概念，任何使软件难以理解和难以修改的东西，都属于软件的复杂性。为此，John Ousterhout提出了一个公式来度量一个系统的复杂性： $$ C = \sum_{p}c_{p}t_{p} $$
 式中，$p$表示系统中的模块，$c_{p}$表示该模块的认知负担（Cognitive Load，即一个模块难以理解的程度），$t_{p}$表示在日常开发中在该模块花费的开发时间。
 从公式上看，一个软件的复杂性由它的各个模块的复杂性累加而成，而 模块复杂性 = 模块认知负担 * 模块开发时间，也就是模块的复杂性即和模块本身有关，也跟在该模块上花费的开发时间有关。需要注意的是，如果一个模块非常难以理解，但是后续开发过程中几乎没有涉及到它，那么它的复杂性也是很低的。
导致软件复杂的原因 导致软件复杂的原因可以细分出很多种来，而概括起来莫过于两种：依赖（dependencies） 和 隐晦（obscurity）。前者会让修改起来很费劲而且容易出现bug，比如当修改模块1时，往往也涉及到模块2、模块3、... 的改动；后者会让软件难以理解，定位一个bug，甚至是仅仅读懂一段代码都需要花费大量的时间。
软件的复杂性往往伴随着如下几种症状：
霰弹式修改（Change amplification）。当只需要修改一个功能，但又不得不对许多模块作出改动时，我们称之为霰弹式修改。这通常是因为模块之间耦合过重，相互依赖太多导致的。 比如，有一组Web页面，每个页面都是一个HTML文件，每个HTML都有一个背景属性。由于各个HTML的背景属性都是分开定义的，因此如果需要把背景颜色从橙色修改为蓝色时，就需要改动所有的HTML文件。
认知负担（Cognitive load）。当我们说一个模块隐晦、难以理解时，它就有过重的认知负担，这种情况下往往需要读者花费大量时间才能明白该模块的功能。比如，提供一个不带任何注释的calculate接口，它有2个int类型的入参和一个int类型的返回值。从该函数的签名上看，调用者根本无法得知函数的功能是什么，他只能通过花时间去阅读源码来确定函数功能后才敢去调用该函数。
int calculate(int val1, int val2); 不确定性（Unknown unknowns）。相比于前两种症状，不确定性的破坏性更大，它通常指一些在开发需求时，你必须注意的，但是又无从得知的点。它常常是因为一些隐晦的依赖导致的，会让你在开发完一个需求之后感觉心里很没谱，隐约觉得自己的代码哪里有问题，但又不清楚问题在哪，只能祈祷在测试阶段能够暴露而不要漏洞商用阶段。
如何降低软件的复杂性 对 “战术编程” Say No！ 很多程序员在进行特性开发或bug修复时，关注点往往是如何简单快速让程序跑起来，这就是典型的战术编程（Tactical programming）方法，它追求的是短期的效益——节省开发时间。战术编程最普遍的体现就是在编码之前没有进行模块设计，想到哪里就写到哪里。战术编程在系统前期可能会比较方便，一旦系统庞大起来、模块之间的耦合变重之后，添加或修改功能、修复bug都会变得寸步难行。随着系统变得越来越复杂，最后不得不对系统进行重构甚至重写。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
