<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>篮球 on 元闰子的邀请</title>
    <link>https://www.yrunz.com/tags/%E7%AF%AE%E7%90%83/</link>
    <description>Recent content in 篮球 on 元闰子的邀请</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Jul 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.yrunz.com/tags/%E7%AF%AE%E7%90%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>属于篮球的快乐又回来了</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E7%AF%AE%E7%90%83%E7%9A%84%E5%BF%AB%E4%B9%90%E5%8F%88%E5%9B%9E%E6%9D%A5%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E7%AF%AE%E7%90%83%E7%9A%84%E5%BF%AB%E4%B9%90%E5%8F%88%E5%9B%9E%E6%9D%A5%E4%BA%86/</guid>
      <description>第一次接触篮球，大概是五年级的时候。那段时间跟大哥唯一的一次打架后，冷战了好久。不知老爸是不是察觉到什么，也许是临时兴起，给我们买了个篮球。球摸到了，兄弟也和好了。
小学时候打篮球，热情是有的，常常早上 5 点多起床就去，但对篮球这项运动没什么概念。记得第一次比赛，替补上场，愣是在中场当了 2 个回合的立棍，不参与进攻，也不参与防守，就被教练急忙换下了。
初中时候，身边都是些“要身体有身体，要技术有技术”的怪兽们，适合在场下静静地看，看他们飞天遁地的表演。偶尔还能偷学到一两招，转头就能在第二天用上。那时候的快乐很简单，跟同学们一起下课、打球，还常常叫嚣着要跟“南门头火箭队”决一胜负，只是一直没等来那场决战。
高中时候，除了学习，还是学习，也就偶尔能在体育课上玩玩，次数也屈指可数。
终于等到大学，逃不过男大学生的三点一线：上课、打球、游戏。一年级的学院新生杯比赛，我们一路打到决赛，面对的是不久前刚赢过我们的 S 班，但靠着 MVP 的稳定发挥，我们艰难拿下冠军。那是第一次冠军，也是最后一次。后来，我们的 MVP 专心搞学术了，而我们班，也再没达到原来的高度。
后面来到北校区，遇到了一群很会打球的师兄们，第一次看他们用无球挡制造得分机会时，心里感叹，“篮球原来还能这么打！”。慢慢地，我们几个也有样学样，无球挡、跑位、内切、传球&amp;hellip;；你尽管跑，人到球到；接到传球，先大喊一声，“好球！”；投不进，懊恼的不是没得分，而是浪费了队友那一手好传球。
偶尔也会遇到一些人，埋怨道，“怎么这么多挡，练过的吧”。
窃喜，心想，“哪有，一起打久了，默契而已”。
有些人以得分、打进高难度球为乐；我们，以分享球、打出流畅配合为乐。我想，这就是所谓的兄弟篮球吧。
如果挑一个篮球生涯的巅峰期，得是研一时候。本科的好多伙伴都还在，兄弟篮球愈发成熟，正好遇上学校研究生篮球比赛。
第一场，就遇上了实力很强的 J 学院，记得他们队中还有个校队大魔王。那场，我们打得很强硬，也很有韧性，就憋着一股气要赢；连讨厌抢篮板的我都去拼篮板了；赢球，也顺理成章了。
过了第一场，后面几场轻松很多，下次再遇到强劲的对手，是半决赛的 C 学院。
比赛打到最后几秒，落后 1 分，我方球权；
底线发球，Z 爷接球，转身，摆脱，抛投；
学生时代总有些遗憾，那一球，就是我们的遗憾之一。
再后来，大家各自工作，也很难再遇上这样的一群家伙了。加上工作繁忙，几个月没打一次，偶尔几个聚起来玩玩，也没了以前那般体力。于是，打球的次数越来越少，想着再找不回以前打球的快乐了吧。
前段时间工作换了新环境，没那么忙了，打球的次数变多了。遇到了新的伙伴们，无球挡、内切、传球竟也慢慢都有了，篮球的快乐好像又找回来了。
大学时候，经常会在球场上遇到这样的几个人：他们满头白发；总是站在罚球线附近指挥；偶尔中投几个；更多的是各种使坏的小动作。
以前很讨厌他们。
现在想想，等老了，要是能成为他们这样，好像也挺不错的。
（完）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
