<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书的地方 on 元闰子的邀请</title>
    <link>https://www.yrunz.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9/</link>
    <description>Recent content in 读书的地方 on 元闰子的邀请</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.yrunz.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《纳瓦尔宝典》：如何获得幸福？</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E7%BA%B3%E7%93%A6%E5%B0%94%E5%AE%9D%E5%85%B8%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%B9%B8%E7%A6%8F/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E7%BA%B3%E7%93%A6%E5%B0%94%E5%AE%9D%E5%85%B8%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%B9%B8%E7%A6%8F/</guid>
      <description> 上一篇：《纳瓦尔宝典》：如何积累财富？
 你幸福吗？ “你幸福吗？”，看到这个问题，你的第一反应是什么？
在孩童时候，我们常常会这样说，“我的梦想是&amp;hellip;，然后过上幸福的生活。”，但是，实现了梦想，就真的能获得幸福吗？有人的梦想是开公司做老板，但成为公司老板之后，可能会面临工作压力大、应酬多、陪伴家人时间少等问题，幸福感依然不强。
所以，幸福到底是什么？我们要做些什么才能真正获得幸福？世俗意义上的成功与幸福是什么样的关系？
对于这些问题，纳瓦尔有他的理解。
什么是幸福？ 幸福很难有一个标准的定义，有人认为幸福是欲望得到满足、财富自由；也有人认为幸福是知足常乐、身体健康。
在纳瓦尔看来，幸福是一种没有缺憾感、无欲无求、活在当下的状态。
幸福并不是一种客观存在，而是一种主观感受。大自然并没有“幸福”和“不幸福”的概念，它只存在于我们大脑之中，因为我们有了欲望，才会给事物打上“好”和“不好”的标签。
也因为有了欲望，人们才会深陷于过去的“错误”之中，总想着“要是&amp;hellip;，就好了”；才会对未来的“失败”深深恐惧，总想着“如果&amp;hellip;，那该怎么办”。这让我们长期处于焦虑的状态，从而无法真正感受当下，怎会幸福。
而当你无欲无求时，自然也就不会悔不当初、不会谋求未来，此时此刻，你的内心会是一片宁静，是满足的，是快乐的，是幸福的。
如何获得幸福 幸福，不是天生的，与基因无关，而是一种技能，能够通过后天习得的技能。
就像可以通过锻炼来提高身体素质一样，我们也能通过刻意的练习来提高幸福感，可以尝试这么做：
 降低自己的身份感。我们都只是浩瀚宇宙中的一粒尘埃，没那么重要，关注自己就好。 屏蔽脑海中的噪音和杂念、不在乎那些无关紧要的事。人的精力是有限的，想得越多，做得就越少，就越焦虑。 冥想。冥想是锻炼屏蔽杂念能力的一个好方法。 远离郁郁寡欢的人、和快乐知足的人相处。情绪是会传染的，想要获得幸福，就要经常跟幸福的人相处。 珍惜时间。  幸福，需要心境平和、活在当下。
在任何时候，我们的大脑都只有很小一部分是关注当下的，大部分精力都在规划未来或悔恨过去。比如，在下班的路上，我们可能会想今天的工作怎么又没做好，也可能会想明天的汇报该怎么办，但很少会关注此时此刻走路时身体的状态，或感受周围的环境。
这样的状态，我们很难获得绝妙的生活体验，无法欣赏身边的一切美好；如果每天都沉浸于过去或未来，那无疑是亲手扼杀自己的幸福。
要想活在当下，必须要做到心境平和。但是，事情总是一件压着一件，永远有做不完的事，所以焦虑感才会普遍存在。那么，要怎样才能做到心境平和呢？
纳瓦尔的方法是，不与焦虑对抗，接受这一现实，并不断问自己，“我是想一直执着于这些想法，还是想重获内心的平静？”，答案显而易见。于接受中寻找幸福，是我们必备的技能。
幸福，源于好习惯。
孩童时候的我们，幸福感都差不多。然而随着年龄的增长，有些人的幸福感越来越强，而有些人变得越来越不快乐，一个重要的原因就是，两类人群习惯不同。
好的习惯可能会导致短暂的痛苦，但会带来长期的幸福。比如，少喝酒少吃糖、远离社交媒体，都能提高情绪稳定性；不好的习惯能带来短暂的快感，却会摧毁长期的幸福，比如沉迷电子游戏、抽烟酗酒。
而幸福生活的本质，就是不断用精心培养的好习惯，去替换那些在不经意间养成的坏习惯。
成功与幸福 很多人把成功和幸福划上等号，而纳瓦尔则认为两者存在一定的冲突。幸福就是满足现状；而成功源于对现状的不满，是对现在的改造。
这里纳瓦尔所说的成功，指的是物质上的成功，对此，他是这样的解释的：再好的东西，很快就会习惯，它们无法持续带来刺激或愉快的感觉。人类的本性是贪婪的，普通人追求物质成功的脚步很难停下来，而追逐过程本就是对现状不满的过程。
所以，不要过度执着于成功，欲望是主动选择的不开心，减少欲望，反而能使幸福感增加。
最后 每个人对幸福的理解都各有不同；同一个人在不同年龄段，对幸福的理解也会有所差异。
我们可以参考纳瓦尔的幸福观，并得到一些启发，但更重要的是，探索出此时此刻自己对幸福的定义。
 参考 [1] 纳瓦尔宝典，埃里克·乔根森
[2] 《纳瓦尔宝典》：如何积累财富？，元闰子
[3] 《认知觉醒》的读后感，元闰子
更多文章请关注微信公众号：元闰子的邀请
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《纳瓦尔宝典》：如何积累财富？</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E7%BA%B3%E7%93%A6%E5%B0%94%E5%AE%9D%E5%85%B8%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A7%AF%E7%B4%AF%E8%B4%A2%E5%AF%8C/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E7%BA%B3%E7%93%A6%E5%B0%94%E5%AE%9D%E5%85%B8%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A7%AF%E7%B4%AF%E8%B4%A2%E5%AF%8C/</guid>
      <description>关于《纳瓦尔宝典》 《纳瓦尔宝典》的主角，纳瓦尔·拉维康特，是一名成功的创业者和天使投资人，典型的硅谷大佬。本书收集整理了他的一些智慧箴言，它与记录查理·芒格智慧箴言的《穷查理宝典》有着相似的出发点，给大众传授大师的人生建议。
从书的副标题“财富与幸福指南”能看出，它的主题是关于如何积累财富和获得幸福人生。《纳瓦尔宝典》并非教你如何投资，而更偏向个人成长。与它类似的，除了前面提到的《穷查理宝典》，还有《认知觉醒》、《财富自由之路》等，都是好书，都值得一读。
本文主要总结《纳瓦尔宝典》中关于“积累财富”的一些人生建议。
财富是什么？ 很多人会把“金钱”和“财富”划上等号，但这两者有着本质的区别。纳瓦尔对财富给出了通俗易懂的定义：
 财富就是在你睡觉时也可以帮你赚钱的资产
 比如可出租的房子、投入生产的工厂、持续工作的计算机程序等，都是常见的财富。
而金钱只是转移财富的方式，是社会的信用符号，具有调用别人时间的能力。
大多数人终其一生都在追求财富，我们努力工作、省吃俭用，却仍然没能做到财富自由。
所以，获得财富跟努力程度没有必然的联系，与埋头苦干相比，更重要的是选择正确的方向。想要获得财富，你必须要知道做什么、怎么做、什么时候做。
我要做什么？ 这世上，有很多获得财富的成功案例，但并非所有案例都适合你。盲目追求热点，并不会带来财富，关键是找到你的专长。
 专长指的是无法通过培训获得的知识。如果社会可以培训你，那么社会也可以培训他人来取代你。
 每个人的 DNA 里或多或少都会有一些比大多数人都擅长的东西，我们把它称为，专长和天赋。这是与生俱来的，其他人很难通过社会培训习得，或者需要付出巨大的代价。
在“成为你自己”这件事上，没人能做得比你好，
专长能带来差异化的竞争力，而你要做的，就是要持续地扩大你的优势，彻底一骑绝尘。
识别自己的专长并不容易，这需要对自身有一个全面的了解，可以尝试这样：
 从儿童时代开始回顾，找到那些别人要很努力，而你却毫无费劲就能完成的事。 从自己的兴趣中寻找，不是三分钟热度，而是你愿意为之付出一辈子的事。  我要怎么做？ 杠杆效应  给我一个支点，我可以翘起整个地球。 —— 阿基米德
 当你找到自己的专长后，下一步就是，利用杠杆效应把专长规模化。一般来说，杠杆有 3 种：
  劳动力杠杆，也即让别人给你打工。这是最古老的一种杠杆，但在现代社会中最低效。人员管理是一件极其复杂、极具挑战的工作，需要高超的领导技巧。
  资本杠杆，也即利用今钱来扩大影响力。这是一种更现代的杠杆，虽然也需要一定的技巧，但管理资本要比管理人简单得多。但前提是，有钱。
  复制边际成本为零的产品（下文统称新型杠杆），这是最新出现的一种杠杆，也是普通人最能触及的，并且借助互联网能够产生爆发式的增长，比如，书籍、媒体、代码。
  使用劳动力杠杆需要有人追随你；使用资本杠杆需要资金；使用新型杠杆只需一台电脑或手机，而且无须经过他人的许可。
其中，代码是最强大的一种杠杆，只需运行一台计算机就够了。并且，随着 SaaS 愈发成熟，普通人利用代码来规模化产品也变得愈发简单。
复利效应  复利是世界第八大奇迹。知之者赚、不知之者被赚。—— 爱因斯坦
 复利不仅仅适用于金融领域，在知识、经验、专长等方面，只要能积累的东西，都能产生复利效应。
明确了杠杆后，下一步就是相信复利效应，坚持、坚持、再坚持。没有一夜暴富，成功需要时间，需要你对自己热爱的事物孜孜不倦，需要你的专长不断精进，需要你相信时间的力量。
我要什么时候做？ 答案只有一个，现在！
财富是人生的终极目标吗？ 财富不是人生的终极目标，幸福才是。财富只是通往幸福的一种工具，两者不能划等号，富豪的幸福感不见得一定比普通人的强。相比学习如何获得财富，其实，我们更应该学习如何获得幸福。
下一篇，我们将总结纳瓦尔关于如何获得幸福的建议。
文章配图 可以在 用Keynote画出手绘风格的配图 中找到文章的绘图方法。
 参考 [1] 纳瓦尔宝典，埃里克·乔根森</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《认知觉醒》的读后感</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E8%A7%89%E9%86%92%E7%9A%84%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E8%A7%89%E9%86%92%E7%9A%84%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</guid>
      <description>《认知觉醒》是前些日子在微信读书上无意中点开，然后利用碎片时间读完的一本关于个人成长的书籍。作者周岭结合自己的成长经历，对现代年轻人普遍的成长困扰给出了自己的一些看法，并提出了能够帮助大家正确、高效地成长的一些实用方法。
以前读过的关于个人成长的书籍还有李笑来的《财富自由之路》，《认知觉醒》的不同之处在于它更加的接地气。书中提到的很多高效成长的方法，在我看来，绝大部分人都可以做到。其中的一些方法，本人也一直在使用，效果确实很明显，这本书值得大家去翻一翻。
关键是“专注” 在这个信息爆炸的年代，专注一件事情变得越来越困难。古人总说“一心不能二用”，但现在的人似乎总是在追求着“一心二用”。在跑步时听音乐、在吃饭时看视频、在走路时听书、在睡觉时思绪万千&amp;hellip; 我们追求时间利用率的最大化，却也导致了行为与感受的分离。
”一心二用“这一习惯一旦养成，对个人成长必然会造成巨大的影响。个人的成长主要靠学习，科学的学习模式应该是极度的专注 + 适度的休息，如果我们没法专注，学习的效率急速下降，很多时候甚至是白忙活了。
所以，要想更加正确、高效地成长，学会“专注”是关键。在跑步时，我们可以试着感受抬腿摆臂和迎面微风；在吃饭时，可以试着感受饭菜的酸甜苦辣；在睡觉时，可以试着感受身体的紧张与松弛&amp;hellip; 试着在生活的每一件小事情上养成“专注”的习惯。
善于刻意练习与关联学习 人的天性就是避祸就福，我们总是习惯于待在舒适区，对舒适区之外的东西避而不谈。然而，成长就是不断扩大舒适区的过程。并不是说你在舒适区里待得足够够久了，它就会扩大；相反，你需要不断的走出舒适区。就好比你练习了1000遍的C和弦，却也照样学不会大横按。
走出舒适区的一个关键点是刻意学习，找到我们的知识薄弱点，不断地进行补充，反复地练习。
 比如，当你发现操作系统的基础知识不够牢固，那么就去找一本经典的操作系统书籍，仔细地阅读，认真地对待书上的每一道习题，以此达到查漏补缺的效果。
 《认知觉醒》把成长区域分成了舒适区、拉伸区和困难区3部分，长期处于拉伸区才可以更快地进步。我们常犯的一个错误就是，从舒适区直接跳到了困难区，导致很容易受挫。
 比如你发现操作系统的基础知识不够牢固之后，马上就去阅读起了Linux的内核源码，如此一来，估计要不了几天，就坚持不下去了。
 除了刻意练习，学会关联学习也很重要，也就是我们常说的“举一反三”。关联学习除了可以加深对当前知识点的印象之外，更重要的是可以找到知识的本质原理。很多知识都是相通的，当你把一个知识的本质原理弄明白之后，就会达到所谓融会贯通的效果了。
 比如你学习七层网络模型之后，记住了在这个模型中，网络分成了物理层、数据链路层、网络层、传输层、会话层、表示层、应用层等七层，但这也就仅仅记住了而已。
如果你学会了关联学习，就会开始联想在软件计算机领域还有哪些地方用到了类似的模型。接着，你很快就发现了Web应用中经典的三层架构；领域驱动设计中的领域层、应用层、接口层、基础设施层；还有前台、中台和后台的划分等等，这些其实都运用了同一个架构模式，分层架构。在分层架构中，每一层都只专注于自己的职责，也就是软件设计领域的一个重要原则：单一职责原则。
如此一来，以前学到的各种知识点，一下子就都融会贯通了起来。
 学会反思 成长也是一个不断产生BUG，然后修复BUG的过程。现代的软件开发追求小步快跑、敏捷迭代，快速发现问题，然后解决问题。人的成长也一样需要敏捷迭代。我们每天都会犯一些错误（BUG），如果我们放任这些BUG不管，终有一天它们会酿成事故，在最关键的时刻，给你最致命的一击。
所以，我们要学会每日反思，复盘产生BUG的原因，探讨解决BUG的措施。方法也很简单，找一个可以记录文字的本子或软件，比如OneNote，每天晚上睡前按照如下的模板进行反思：
 1、描述经历 —— 以便日后回顾时能想起当时的场景。
2、分析原因 —— 多问几个为什么，直到有深度的启发。
3、改进措施 —— 尽可能提炼出一个认知点或行动点。
 只有正视我们自身的问题，不害怕，不逃避，并纠正之，不重犯，我们才能更快速地成长。
制定每日计划 制定每日计划很重要，它可以避免我们每天都像无头苍蝇一样迷失在茫茫的信息洪流之中。但计划有时候也会有副作用，当因为事情冲突而没完成当天计划时，可能会心生愧疚。久而久之，也就觉得没必要做计划了，因为做了也没法顺利完成。
其实，我们完全可以把计划当成是一种提示工具，而不是必须完成的任务。计划的作用只是在完成一件事情之后，提示我们还有下一件事要做，而不至于无所事事。至于今天列出的计划，有多少完成了，有多少还未完成，这些都不是很重要。
每日计划的模板不用很复杂，能够简单记录每天要做的事情即可，比如书中给出的模板就挺好。
早冥读写跑，人生五件套 早起。早起可以让一天的时间更加的充实。如今，大部分的程序员晚上的时间基本都被工作填满，长期下去，个人成长速度也会放缓。而早起能够改变这一现状。曾国藩曾说过，“少睡多做，一人之生气”，每天早起2小时进行充电，一年下来就多了接近100个小时的时间，足以让一个人得到快速成长。
冥想。冥想在最近几年变得流行起来，大家都在鼓吹冥想的好处，可以提升脑力，深度休息等等。在我看来，冥想最重要的是可以锻炼自己的专注力，磨练自己的耐心。当你能够沉住气在10分钟内什么也不想时，这份专注和耐心也足够强大了。
读书。书是人类进步的阶梯，读书就是跟智者的一次面对面交流，它是获得知识的最廉价的方法。但前提是要学会辨别好书，豆瓣读书上的评分是一个很好的参考方式，挑那些经受过时间考验的经典书籍来读，克服英文阅读的障碍。
写作。只读不写的学习很难把他人的知识转变成自己的知识，要学会使用自己的语言重新组织学到的知识。当你能够教授别人时，这份知识才真正成为你知识体系中的一部分。另外，不要把取悦读者作为写作的目的，要秉着自我提升的目的去写作，不断提升自己的知识总结能力，磨练自己的写作技巧。
跑步。脑力锻炼的同时也不能忽视体力锻炼，适当的运动除了能够让身体更健康，还能让大脑得到放松，为接下来的工作学习做好准备。
写在最后 《认知觉醒》这本书中有提到，评判一本书的好坏，关键点在于它有没有对你有所触动。对我来说，这本书做到了，其中的一些观点确实可以引发我的共鸣。书中提出了很多帮助个人成长的方法，但如果你仅仅是知道了这些知识点，而没有去行动落实，最终的结果终究还是“懂得很多大道理，却仍然过不好这一生”。所以，成长没有捷径，还得脚踏实地，一步一个脚印。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人文社科类书籍</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%A4%BE%E7%A7%91%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%A4%BE%E7%A7%91%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/</guid>
      <description>进行中 《打开：周濂的 100 堂西方哲学课》，70%，了解西方哲学史，学习大师的思考方式，从而认识你自己。
《威尼斯日记》，30%，今年发现的，有“作家中的作家”之称的，阿城。文字简洁干练，非常值得学习。
挂起中 《刘擎西方现代思想讲义》，50%，了解伟大的哲学家们的思想。
已完成 《邓小平时代》，100%，读完本书，一方面被邓小平的坚韧、格局、领导力所屈服，另一方面也看到了我党一路走来也是在不断地犯错-反思-改正-进步。恰逢2021年是我党建党100周年，这一年里也看了很多关于党史的影视节目，对我党历史也有了更深刻的了解。从觉醒年代，到北伐战争，然后长征、抗日、大决战、抗美援朝、文革、改革开放，一路走来，我党在黑暗中不断摸索前行，磕磕碰碰，逐渐找到一条通往光明的道路。
《吴军阅读与写作讲义》，100%，强调通识教育，特别是大语文的重要性​，教你如何更好地阅读和写作。但大多理论和方法都是点到为止，干货不多，但也有不少触动的地方。
《认知觉醒》，100%，早冥读写跑，人生五件套；做每一件事情都要专注事情本身；坚持每日反思，每日计划。这些都是我对这本书最深刻的触动，正如作者所说，如果对一本书哪怕只有一点深刻的触动，那这本书就没白读了。
《写给大家看的设计书》，100%，写给小白看的设计入门书籍，作者提出了设计的4大基本原则：亲密性、对齐、重复、对比，对于写PPT来说非常受用。
《人生的智慧》，100%，只有健康的体魄，再加上平静的心境，才能让我们幸福的过完这一生。
《艺术的故事》，100%，从史前时代开始讲起，介绍世界各地的各种艺术和艺术家们的故事。这本书一定要买实体书看，在微信读书上无法体会到艺术带给人的震撼。
《非暴力沟通》，100%，记住书中介绍几种沟通技巧，观察、感受、需要、请求，并在与他人交流的时候提醒自己使用它们，有利于改善与他人的关系。
《影响力》，100%，初看书名以为是管理学的书，读了才发现原来是一本社会心理学的书，通过很多实际的例子，讲述如何利用各种影响力来达成目标。
《万历十五年》，100%，读完印象最深的是，万历皇帝一开始也是想励精图治，随之却被各种事情所打击，最后变成了无为而治。在怒其不争的同时，也深深体会到他身为人皇的不容易。
《文心：不一样的国文课》，100%，跟着书中的王先生重新上了堂国文课，极大的提升了我对读书和写作的兴趣。
《语言学的邀请》，100%，来自西方的语言学家的著作，作者知识面很广，在书中融入了大量其他领域的知识来介绍语言学，读完会发现，原来人类的语言竟是如此有趣。
《朝花夕拾》，100%，读完《文心》，马上又找了鲁迅先生的这本散文集。鲁迅先生用平凡的语言描绘了他的少年往事，很温馨。读到有趣之处，不自觉也露出了笑容。
《富兰克林自传》，100%，富兰克林是查理·芒格的偶像，从一个普通家庭的小孩，通过自学，逐渐成长为美国的开国元勋，而且还是一个科学家！读完这本书，像是经历了一遍他那传奇的一生。
《大秦帝国：黑色裂变》，100%，描写了秦孝公和商鞅对秦国进行变法的那段历史，在作者的笔下，春秋战国变成了一个让人无比向往的时代。读完，让人有种想穿越回到那伟大的时代的冲动。
《如果这是宋史》，100%，整个系列有5册，类似于《明朝那些事儿》的风格，但是文笔略逊一筹，可以当作了解宋朝历史的入门读物。
《财富自由之路》，100%，刚开始以为是一本讲投资的书，读了之后发现原来是一本讲如何学习、如何提升自己的书。书中的一些观点和《穷查理宝典》中的很类似，获益良多。
《原则》，对冲基金公司桥水创始人的人生经验之作，分成传记、生活原则、工作原则三部分。其中传记部分最为精彩，对于 “保持极度开放的头脑” 和 “保持极度求真” 这两个观点印象深刻。
《曾国藩传》，100%，传奇的曾国藩的一生。
《曾国藩家书》，100%，对我影响很大的一本书，对书中“少睡多做，一人之生气也”印象深刻。
计划中 《Merriam-Webster&amp;rsquo;s Vocabulary Builder》
《Word Power Made Easy : The Complete Handbook for Building a Superior Vocabulary》
《老子道德经注》
《周易大传今注》
《心理学与生活》
《与社会学同游》
《乌合之众》
《大问题：简明哲学导论》
《乡土中国》
《荷塘月色》
《美的历程》
《On Writing Well》
《棋王》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>科普类书籍</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E7%A7%91%E6%99%AE%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E7%A7%91%E6%99%AE%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/</guid>
      <description>进行中 已完成 《人体简史：你的身体30亿岁了》，100%，了解人类身体的结构，读到最后一章介绍人体死亡后的变化，不免感慨万分。人类真的很渺小，最后终究会是宇宙的一粒尘埃。
《基因之河》，100%，从基因的角度讲述生命的进化。读完之后，并没有很深刻的印象，还是觉得前些年读的《基因组：人种自传23章》更加好。
《万物发明指南》，100%，以一种独特的穿越视角来介绍人类文明历史上各种重要的发明，非常的有趣易读。
《病者生存：疾病如何延续人类寿命》，100%，颠覆常识，刷新认知的一本书，原来人类的很多疾病也帮助人类在特定的时期渡过了一个又一个的难关。
《消失的微生物》，100%，原来微生物也可以像基因一样在世代中遗传，只是现代人所追求的“无菌”让人体内微生物多样性逐渐缺失，也间接导致了很多现代疾病的盛行。看完这本书最大的感受就是，以后要好好善待我们身体里的这群小朋友了。
《上帝掷骰子吗？》，100%，读完此书，在了解到神奇的量子世界的同时，也如同亲身经历了那个星光璀璨的伟大时代。科学史上的乌云和暴雨、追逐流星的辉光、重重的迷雾和险滩，感同身受。
《极简宇宙史》，100%，极大地扩展了我的宇宙观，读完会让你觉得人类太过渺小，这个世界太过美妙，世间万物有太多值得我们去探索、去求真的规律。如果早些年读到，说不定就选择读物理专业了。
《物种起源》，100%，整本书更像是一篇长长的论文，作者对物种起源的论证实在是太过严谨了，以至于读起来略显枯燥。
《走进奇妙的元素周期表》，100%，高中时死记硬背的元素周期表，其中的元素性质早已忘光了。但在作者的笔下，元素竟变得如此的有趣，而且充满了规律，再次体会到了这世界的奇妙。
《随机漫步的傻瓜》，100%，这个世界充满着随机性，就像书中所说 “你的成功不见得是因为比其他人高明，而很可能是运气的结果。”。这本书可以让你认识到身边的事情多多少少都有些随机成分，并需要对“黑天鹅”事件时刻保持警惕。
《妙趣横生博弈论》，100%，这本书通过现实事例来阐述博弈论，看完虽说对博弈论还是一知半解，但明白了这世上很多现象原来是博弈的结果。
《系统之美：决策者的系统思考》，100%，这本书读起来很有亲切感，因为几乎整本书都是在讲述“反馈”。对于学控制专业的人而言，这是再熟悉不过的概念了。反馈，真的是无处不在。
《失控：全人类的最终命运和结局》，《科技想要什么》，《新经济、新规则》，100%，凯文·凯利的三部曲，对未来的预言。
计划中 《万物简史》
《星际航行概论》
《暗淡蓝点：探寻人类的太空家园》
《改变世界的方程：牛顿、爱因斯坦和相对论》
《意识探秘：意识的神经生物学研究》
《演化：跨越40亿年的生命记录》
《超越时空：通过平行宇宙、时间卷曲和第十维度的科学之旅》
《天体物理概率论》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>经济投资类书籍</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/</guid>
      <description>进行中 《价值投资实战手册》，60%，唐朝对他的投资体系的回顾与总结。
已完成 《穷查理宝典》，100%，查理·芒格的个人传记，被他那百科全书般的知识所折服，更深受其终身学习、时刻保持求知欲望的精神所影响。
《世界上最简单的会计书》，100%，确实可以称得上世界上最简单的会计书，通过案例来解释会计学的种种概念，小白入门会计学的力荐之作。
《富爸爸 穷爸爸》，100%，收获比想象中要多，有助于学会如何管理自己的财务。
《手把手教你读财报》，100%，唐朝的力作，从财报中看一家公司的优秀与否。
《聪明的投资者》，100%，学习投资理财的第一本书籍。
《股票大作手回忆录》，100%，天才的回忆录。
计划中 《彼得·林奇的成功投资》
《巴芒演义》
《投资最重要的事》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>计算机软件类书籍</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/</guid>
      <description>进行中 《Database System Concepts(7th Edition)》，10%，数据库必读书籍，相比第 6 版增加了很多新内容，结合 CMU 的公开课，很棒。
《Spark SQL 内核剖析》，5%，作为阅读 Spark SQL 源码的引导还是不错的。
挂起中 《Fundamentals of Software Architecture》，80%，架构师的入门指南，书中介绍各种常用的架构模式，教你如何设计一个好的软件系统，而且也会教你如何成为一个优秀的Tech Leader。
《Designing Data-Intensive Applications》，90%，值得时常温习的一本后端技术大全，每读一章都醍醐灌顶。
《The Programmer’s Brain》：20%， 从认知科学的角度教你如何更好地阅读代码、理解代码、编写代码，对于程序员新手来说值得一读。书中提到的很多学习程序的方法，感觉就是将有经验的程序员的一些学习方法，结合认知科学的理论更好地呈现了出来。
《Operating Systems: Three Easy Pieces》，90%，巩固一下操作系统基础，这本书将操作系统的知识点讲得非常清晰易懂。
《Database Internals：A deep-dive into how distributed data systems work》，5%，复习一下数据库知识。
已完成 《大数据处理框架 Apache Spark 设计与实现》，100%，将 Spark 的一些核心流程介绍得很易懂，而且有很多图片示范，但是还不够深入，没有结合源码来介绍。
《Trino - The Definitive Guide》，100%，入门 Presto / Trino 的不错书籍，对架构、核心流程介绍的比官方文档要详细些。但是也不够深入，主要面向的是框架用户，而不是框架内核开发。
《凤凰架构》，100%，周志明老师的又一力作，从架构的视角介绍了如何构建大型分布式系统，全书的话题涉猎很广，基本把分布式系统所能涉及的知识点都讲解了，比如远程服务调用、事务、安全、一致性等。书中罗列了很多参考阅读材料，可作为进阶架构师的一本导航书，如果把其中提到的知识点都研究透，那么可以就成为专家了。
《软件架构设计：大型网站技术架构与业务架构融合之道》，100%，可以作为架构设计的入门书籍，知识面很广，但是不够深入。
《Microservices vs. Service-Oriented Architecture》，100%，比较微服务架构和面向服务架构的异同点。
《Go: Design Patterns for Real-World Projects》，100%，主要通过TDD的流程来讲解如何使用Go实现经典的23种设计模式，其中也介绍了Go的一些基础知识。书的整体水准一般，但也算是开卷有益。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
