<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>成长 on 元闰子的邀请</title>
    <link>https://www.yrunz.com/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/</link>
    <description>Recent content in 成长 on 元闰子的邀请</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.yrunz.com/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《纳瓦尔宝典》：如何获得幸福？</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E7%BA%B3%E7%93%A6%E5%B0%94%E5%AE%9D%E5%85%B8%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%B9%B8%E7%A6%8F/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E7%BA%B3%E7%93%A6%E5%B0%94%E5%AE%9D%E5%85%B8%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%8E%B7%E5%BE%97%E5%B9%B8%E7%A6%8F/</guid>
      <description> 上一篇：《纳瓦尔宝典》：如何积累财富？
 你幸福吗？ “你幸福吗？”，看到这个问题，你的第一反应是什么？
在孩童时候，我们常常会这样说，“我的梦想是&amp;hellip;，然后过上幸福的生活。”，但是，实现了梦想，就真的能获得幸福吗？有人的梦想是开公司做老板，但成为公司老板之后，可能会面临工作压力大、应酬多、陪伴家人时间少等问题，幸福感依然不强。
所以，幸福到底是什么？我们要做些什么才能真正获得幸福？世俗意义上的成功与幸福是什么样的关系？
对于这些问题，纳瓦尔有他的理解。
什么是幸福？ 幸福很难有一个标准的定义，有人认为幸福是欲望得到满足、财富自由；也有人认为幸福是知足常乐、身体健康。
在纳瓦尔看来，幸福是一种没有缺憾感、无欲无求、活在当下的状态。
幸福并不是一种客观存在，而是一种主观感受。大自然并没有“幸福”和“不幸福”的概念，它只存在于我们大脑之中，因为我们有了欲望，才会给事物打上“好”和“不好”的标签。
也因为有了欲望，人们才会深陷于过去的“错误”之中，总想着“要是&amp;hellip;，就好了”；才会对未来的“失败”深深恐惧，总想着“如果&amp;hellip;，那该怎么办”。这让我们长期处于焦虑的状态，从而无法真正感受当下，怎会幸福。
而当你无欲无求时，自然也就不会悔不当初、不会谋求未来，此时此刻，你的内心会是一片宁静，是满足的，是快乐的，是幸福的。
如何获得幸福 幸福，不是天生的，与基因无关，而是一种技能，能够通过后天习得的技能。
就像可以通过锻炼来提高身体素质一样，我们也能通过刻意的练习来提高幸福感，可以尝试这么做：
 降低自己的身份感。我们都只是浩瀚宇宙中的一粒尘埃，没那么重要，关注自己就好。 屏蔽脑海中的噪音和杂念、不在乎那些无关紧要的事。人的精力是有限的，想得越多，做得就越少，就越焦虑。 冥想。冥想是锻炼屏蔽杂念能力的一个好方法。 远离郁郁寡欢的人、和快乐知足的人相处。情绪是会传染的，想要获得幸福，就要经常跟幸福的人相处。 珍惜时间。  幸福，需要心境平和、活在当下。
在任何时候，我们的大脑都只有很小一部分是关注当下的，大部分精力都在规划未来或悔恨过去。比如，在下班的路上，我们可能会想今天的工作怎么又没做好，也可能会想明天的汇报该怎么办，但很少会关注此时此刻走路时身体的状态，或感受周围的环境。
这样的状态，我们很难获得绝妙的生活体验，无法欣赏身边的一切美好；如果每天都沉浸于过去或未来，那无疑是亲手扼杀自己的幸福。
要想活在当下，必须要做到心境平和。但是，事情总是一件压着一件，永远有做不完的事，所以焦虑感才会普遍存在。那么，要怎样才能做到心境平和呢？
纳瓦尔的方法是，不与焦虑对抗，接受这一现实，并不断问自己，“我是想一直执着于这些想法，还是想重获内心的平静？”，答案显而易见。于接受中寻找幸福，是我们必备的技能。
幸福，源于好习惯。
孩童时候的我们，幸福感都差不多。然而随着年龄的增长，有些人的幸福感越来越强，而有些人变得越来越不快乐，一个重要的原因就是，两类人群习惯不同。
好的习惯可能会导致短暂的痛苦，但会带来长期的幸福。比如，少喝酒少吃糖、远离社交媒体，都能提高情绪稳定性；不好的习惯能带来短暂的快感，却会摧毁长期的幸福，比如沉迷电子游戏、抽烟酗酒。
而幸福生活的本质，就是不断用精心培养的好习惯，去替换那些在不经意间养成的坏习惯。
成功与幸福 很多人把成功和幸福划上等号，而纳瓦尔则认为两者存在一定的冲突。幸福就是满足现状；而成功源于对现状的不满，是对现在的改造。
这里纳瓦尔所说的成功，指的是物质上的成功，对此，他是这样的解释的：再好的东西，很快就会习惯，它们无法持续带来刺激或愉快的感觉。人类的本性是贪婪的，普通人追求物质成功的脚步很难停下来，而追逐过程本就是对现状不满的过程。
所以，不要过度执着于成功，欲望是主动选择的不开心，减少欲望，反而能使幸福感增加。
最后 每个人对幸福的理解都各有不同；同一个人在不同年龄段，对幸福的理解也会有所差异。
我们可以参考纳瓦尔的幸福观，并得到一些启发，但更重要的是，探索出此时此刻自己对幸福的定义。
 参考 [1] 纳瓦尔宝典，埃里克·乔根森
[2] 《纳瓦尔宝典》：如何积累财富？，元闰子
[3] 《认知觉醒》的读后感，元闰子
更多文章请关注微信公众号：元闰子的邀请
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《纳瓦尔宝典》：如何积累财富？</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E7%BA%B3%E7%93%A6%E5%B0%94%E5%AE%9D%E5%85%B8%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A7%AF%E7%B4%AF%E8%B4%A2%E5%AF%8C/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E7%BA%B3%E7%93%A6%E5%B0%94%E5%AE%9D%E5%85%B8%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A7%AF%E7%B4%AF%E8%B4%A2%E5%AF%8C/</guid>
      <description>关于《纳瓦尔宝典》 《纳瓦尔宝典》的主角，纳瓦尔·拉维康特，是一名成功的创业者和天使投资人，典型的硅谷大佬。本书收集整理了他的一些智慧箴言，它与记录查理·芒格智慧箴言的《穷查理宝典》有着相似的出发点，给大众传授大师的人生建议。
从书的副标题“财富与幸福指南”能看出，它的主题是关于如何积累财富和获得幸福人生。《纳瓦尔宝典》并非教你如何投资，而更偏向个人成长。与它类似的，除了前面提到的《穷查理宝典》，还有《认知觉醒》、《财富自由之路》等，都是好书，都值得一读。
本文主要总结《纳瓦尔宝典》中关于“积累财富”的一些人生建议。
财富是什么？ 很多人会把“金钱”和“财富”划上等号，但这两者有着本质的区别。纳瓦尔对财富给出了通俗易懂的定义：
 财富就是在你睡觉时也可以帮你赚钱的资产
 比如可出租的房子、投入生产的工厂、持续工作的计算机程序等，都是常见的财富。
而金钱只是转移财富的方式，是社会的信用符号，具有调用别人时间的能力。
大多数人终其一生都在追求财富，我们努力工作、省吃俭用，却仍然没能做到财富自由。
所以，获得财富跟努力程度没有必然的联系，与埋头苦干相比，更重要的是选择正确的方向。想要获得财富，你必须要知道做什么、怎么做、什么时候做。
我要做什么？ 这世上，有很多获得财富的成功案例，但并非所有案例都适合你。盲目追求热点，并不会带来财富，关键是找到你的专长。
 专长指的是无法通过培训获得的知识。如果社会可以培训你，那么社会也可以培训他人来取代你。
 每个人的 DNA 里或多或少都会有一些比大多数人都擅长的东西，我们把它称为，专长和天赋。这是与生俱来的，其他人很难通过社会培训习得，或者需要付出巨大的代价。
在“成为你自己”这件事上，没人能做得比你好，
专长能带来差异化的竞争力，而你要做的，就是要持续地扩大你的优势，彻底一骑绝尘。
识别自己的专长并不容易，这需要对自身有一个全面的了解，可以尝试这样：
 从儿童时代开始回顾，找到那些别人要很努力，而你却毫无费劲就能完成的事。 从自己的兴趣中寻找，不是三分钟热度，而是你愿意为之付出一辈子的事。  我要怎么做？ 杠杆效应  给我一个支点，我可以翘起整个地球。 —— 阿基米德
 当你找到自己的专长后，下一步就是，利用杠杆效应把专长规模化。一般来说，杠杆有 3 种：
  劳动力杠杆，也即让别人给你打工。这是最古老的一种杠杆，但在现代社会中最低效。人员管理是一件极其复杂、极具挑战的工作，需要高超的领导技巧。
  资本杠杆，也即利用今钱来扩大影响力。这是一种更现代的杠杆，虽然也需要一定的技巧，但管理资本要比管理人简单得多。但前提是，有钱。
  复制边际成本为零的产品（下文统称新型杠杆），这是最新出现的一种杠杆，也是普通人最能触及的，并且借助互联网能够产生爆发式的增长，比如，书籍、媒体、代码。
  使用劳动力杠杆需要有人追随你；使用资本杠杆需要资金；使用新型杠杆只需一台电脑或手机，而且无须经过他人的许可。
其中，代码是最强大的一种杠杆，只需运行一台计算机就够了。并且，随着 SaaS 愈发成熟，普通人利用代码来规模化产品也变得愈发简单。
复利效应  复利是世界第八大奇迹。知之者赚、不知之者被赚。—— 爱因斯坦
 复利不仅仅适用于金融领域，在知识、经验、专长等方面，只要能积累的东西，都能产生复利效应。
明确了杠杆后，下一步就是相信复利效应，坚持、坚持、再坚持。没有一夜暴富，成功需要时间，需要你对自己热爱的事物孜孜不倦，需要你的专长不断精进，需要你相信时间的力量。
我要什么时候做？ 答案只有一个，现在！
财富是人生的终极目标吗？ 财富不是人生的终极目标，幸福才是。财富只是通往幸福的一种工具，两者不能划等号，富豪的幸福感不见得一定比普通人的强。相比学习如何获得财富，其实，我们更应该学习如何获得幸福。
下一篇，我们将总结纳瓦尔关于如何获得幸福的建议。
文章配图 可以在 用Keynote画出手绘风格的配图 中找到文章的绘图方法。
 参考 [1] 纳瓦尔宝典，埃里克·乔根森</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2022 年小结</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/2022-%E5%B9%B4%E5%B0%8F%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/2022-%E5%B9%B4%E5%B0%8F%E7%BB%93/</guid>
      <description>我想，2022 年的关键字，是“变”，工作、生活、心态都在变。人，总是趋于稳定；然而，变，才是生命中的主旋律。变化来临时，我们通常会经历阻力、挫折、迷茫，如何面对这些，将人分成了不同的样子。有人迷失自我、随波逐流；有人保持初心、逆风前行。
薛定谔说，“人活着就是在对抗熵增定律，生命以负熵为生。”
但是，在变化中保持不变的初心，很难。自问在过去的一年里·做到了吗？有点，但不多。2022 年也曾迷茫过，所幸每次都能调整回来，阅读、写作、生活，一直都在。
阅读 2022 年读过的书不多，读完的，也才一半。
最近一直在反思，人的精力是有限的，但书是无尽的；不同的书、同一本书的不同章节，质量也参差不齐。这种情况下，选择读什么、怎么读变得尤为重要。最直接地，读经典。但经典也很多、很厚，全部读完，也很难。
所以，还是要回到根本问题，你为什么要读书？
个人以为，如果想学习一门技术、弄清楚一个问题，那么可以选读相关章节；如果是想提升人文素养、获得人生感悟，那么还是通读为好。所以，我的阅读策略慢慢调整为，选读技术类书籍，通读人文类书籍。不管那种方式，读书过程中，思考是必不可少的。
 Computer Systems A Programmers Perspective (3rd edition)，中文名 深入理解计算机系统。CSAPP 不必多说，被誉为计算机必读经典，缺点是，难啃。今年因工作需要，专门把第二章精读了一遍，对数值类型有了更深刻的理解，还写了总结 深入理解计算机系统的数值类型。 Database System Concepts (7th edithion)，中文名 数据库系统概念。数据库领域的经典，值得通读，结合 CMU 的公开课更佳，目前只读到了第四章。 Clean Agile: Back to Basics，中文名 敏捷整洁之道。Martin 大叔继 代码整洁之道、架构整洁之道 之后的又一力作，介绍软件敏捷开发的流程。印象最深的一点是，项目管理是一个在 Good、Fast、Cheap、Done 之间 trade-off 的过程，四者只能满足其三，比如，想要在人力投入有限的情况下，快速完成需求交付，就必须牺牲软件的质量。 API Design Patterns，可以看成是 Google APIs 设计规范的详细版，对从事平台框架、微服务开发的同学很有帮助。 大数据处理框架 Apache Spark 设计与实现，对 Spark 的设计和实现原理都介绍得很清楚，做到了深入浅出，看完会对 Spark 有一个系统的认识。要是能够结合源码就更好了。 Spark SQL 内核剖析，读了前几章，算是 Spark 源码剖析类书籍里面讲的比较好的了，但对新手不友好，也可能是 Spark 太过博大精深了。 Trino: The Definitive Guide，可作为 Trino 的入门书籍，比较全，但很浅。Trino 是一个开源分布式 SQL 查询引擎，主打低时延和跨源查询，由 Facebook 开源的 Presto 演进而来。 Scala 编程（第三版），因工作需要在 Spark 上做开发，专门找来补 Scala 的知识，粗粗扫一遍。感受是，Scala 的语法糖真多。   棋王，阿城作品，包含了《棋王》、《树王》、《孩子王》三篇中篇小说，总结成一句话： 故事好、文字好。《棋王》最出名，关于“棋痴”王一生的故事，最后的九人车轮战，很有武侠风；《树王》最写实，两个“树王”，殊途同归；《孩子王》最童真，也是我最喜欢的一篇，探讨了教育问题，读完忍不住买了一本新华字典，想着每天学习几个字，最终没能坚持下来。 威尼斯日记、阿城文集之二，读完棋王，又专门找了两本阿城的作品来读。阿城的文字很有画面感，简洁、有力，而且读的过程中会不断惊叹于作者那渊博的知识。 芯片战争，因工作涉及，专门挑了一本关于芯片行业的通识书籍。读的时候会想起吴军的《浪潮之巅》，一本是互联网行业，一本是半导体行业，共同点是，可读性都很强。 极简欧洲史，把欧洲文明的基本要素总结为： 古希腊罗马文化、基督教教义以及日耳曼战士文化，以一个新颖的思路介绍了欧洲历史。印象最深的是，第一次发现，基督教里面的上帝和耶稣竟不是一个人。 人类群星闪耀时，描写了 14 个影响人类文明的历史瞬间，带有较多作者的主观感受。最喜欢的《决定世界的一分钟》，讲述拿破仑在滑铁卢战役上的惨败，记得还出现在初中课本上。 打开：周濂的 100 堂西方哲学课，介绍了从古希腊到近现代的西方哲学发展史，作为哲学入门读物很不错。今年看了不少哲学相关的知识，深感哲学对思维的重要性，它会让你养成思考的习惯。 刘擎西方现代思想讲义，2 年前买的书，没读完；阳的期间重新拿了起来，在发烧的深夜，读了 2 章，竟然神奇的退烧了。  写作 2022 年还算高产，写过的文章，比前两年加起来还多，类别也丰富起来了，技术类、思考类、记事类，都有。但也有很多计划写的，因为太懒、太拖，没完成。表达上，也有所转变，以前会想着，能不能再加点描述，再多点字；现在则是，能不能简洁点，再少点字。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021年小结</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/2021%E5%B9%B4%E5%B0%8F%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/2021%E5%B9%B4%E5%B0%8F%E7%BB%93/</guid>
      <description>新年将至，照例还是要对过去的2021年做个小结。在过去的一年里，读过的书不多，写过的文章也少，生活倒是有不少感悟。
阅读                         2021年读过的书不多，从数量上看，比起往年还是少了些。一方面是懒惰的天性驱使；另一方面也是读得更慢了。以前读书很多时候是为了追求知识广度，走马观花浏览一遍，留个大致的印象便算完事。久而久之，虽然明面上读了不少书，但是知识倒是没涨多少。
为此，自己也在不断思考如何更好地读书，于是开始尝试做笔记，在读书过程中把关键知识和自己的思考记录下来。然后发现，读书笔记不仅仅有助于加深对知识的理解，而且为文章的写作提供了很好的素材。于是就逐渐养成了读书过程中做笔记的习惯，读书的速度也就慢下来了。
 《Fundamentals of Software Architecture》：被称为是架构师的入门指南，重点介绍了当今常见的8种架构模式。每种架构模式都有其优缺点以及适用场景，并不存在所谓的“银弹”。正如作者书中提到，Everything in software architecture is a trade-off。 《Microservices vs Service-Oriented Architecture》：可作为《Fundamentals of Software Architecture》的延伸阅读材料，重点对比了微服务架构和基于服务的架构之间的优缺点，有助于加深对两种架构的异同点的理解。 《Operating Systems: Three Easy Pieces》：读过的写得最好的操作系统书籍，作者把复杂的基本原理介绍得通俗易懂，又不乏深度。整本书条理清晰，非常值得一读，中文版被翻译成《操作系统导论》。 《软件架构设计：大型网站技术架构与业务架构融合之道》：同样是以架构设计为主题，相比于《Fundamentals of Software Architecture》，这本更“接地气”，不仅介绍了高并发、数据一致性等常用问题的解决方法，还介绍了诸如操作系统、数据库、网络等基础知识。 《凤凰架构》：周志明老师的又一力作，从架构的视角介绍了如何构建大型分布式系统，全书的话题涉猎很广，基本把分布式系统所能涉及的知识点都讲解了，比如远程服务调用、事务、安全、一致性等。书中罗列了很多参考阅读材料，可作为进阶架构师的一本导航书，如果把其中提到的知识点都研究透，那么可以就成为专家了。 《The Programmer&amp;rsquo;s Brain》：从认知科学的角度教你如何更好地阅读代码、理解代码、编写代码，对于程序员新手来说值得一读。书中提到的很多学习程序的方法，感觉就是将有经验的程序员的一些学习方法，结合认知科学的理论更好地呈现了出来。 《吴军阅读与写作讲义》：某天在一家书店上花了一下午的时间浏览完这本书的上半部分——“如何阅读和写作”，书中讨论的正是理工科学生容易忽视的阅读、写作、表达等软能力。 《邓小平时代》：读完本书，一方面被邓小平的坚韧、格局、领导力所屈服，另一方面也看到了我党一路走来也是在不断地犯错-反思-改正-进步。恰逢2021年是我党建党100周年，这一年里也看了很多关于党史的影视节目，对我党历史也有了更深刻的了解。从觉醒年代，到北伐战争，然后长征、抗日、大决战、抗美援朝、文革、改革开放，一路走来，我党在黑暗中不断摸索前行，磕磕碰碰，逐渐找到一条通往光明的道路。 《刘擎西方现代思想讲义》：通过介绍十多位西方思想家的思想结晶，将西方现代思想从启蒙逐渐走向成熟的过程呈现给读者。随着物质生活的满足，现代人也慢慢开始寻找人生的意义，“我是谁”，“我在做什么”，“我为什么这么做“，这些问题，那些伟大的思想家都有想过，读完这本书，也许会找到一些答案。   前些天有幸听了一场“哲学王子”王德峰的讲座，感触很大。中国的哲学（主要是孔子的儒家思想）和西方的哲学（主要是柏拉图的理念论）差别还是蛮大的，这也决定了西方和中国发展道路的不同。西方强调改变世界，中国则是强调天人合一。虽然目前结果来看，西方会更成功一些，但是天人合一的可持续发展也许更有潜力。
  《人体简史》：印象最深的是书中最后关于衰老和死亡的描述，对于我们大多数人来说，死亡是能想象出的最可怕的事情，但是对于宇宙来说，人的死亡只不过又是物质的一次循环罢了。 “一具尸体仍然生机勃勃，只不过，它不再是你的生命。它属于你留下的细菌，以及其他蜂拥而至的细菌”。 《认知觉醒》：早冥读写跑，人生五件套；做每一件事情都要专注事情本身；坚持每日反思，每日计划。作者所提倡的这些虽然很难全部做到，但是至少在心里留下了个烙印，也在不断尝试在这个快节奏的生活里，学着慢下来专注和思考。 《巨人的陨落》、《世界的凛冬》、《永恒的边缘》：肯福莱特先生的三部史诗巨作，以小人物的视角讲述从一战到冷战的西方世界历史发展之路。在历史的滚滚车轮里，每一个迈向死亡的生命都在热烈地生长。这是对有声书的首次尝试，惠天和言亮老师（非星凡文化@喜马拉雅）的双人播讲体验极好，是通勤路上的必备小伴侣。除了小说剧情之外，两位老师以知识卡片的形式延伸了很多历史知识和人性感悟，非常值得一听。  写作 2021年只写了10篇文章，产出还是一如既往的少。而且一些打算写成系列的文章写着写着都烂尾断更了（2020年的《使用Go实现GoF的23种设计模式》系列，2021年的《从分层架构到微服务架构》系列），许多朋友催更也无果。倒不是因为偷懒，而是那份兴致很难再提起了，毕竟人总是喜新厌旧的😄。这也促使我后面宁愿写长文，也轻易不会再写系列短文。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《认知觉醒》的读后感</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E8%A7%89%E9%86%92%E7%9A%84%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E8%A7%89%E9%86%92%E7%9A%84%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</guid>
      <description>《认知觉醒》是前些日子在微信读书上无意中点开，然后利用碎片时间读完的一本关于个人成长的书籍。作者周岭结合自己的成长经历，对现代年轻人普遍的成长困扰给出了自己的一些看法，并提出了能够帮助大家正确、高效地成长的一些实用方法。
以前读过的关于个人成长的书籍还有李笑来的《财富自由之路》，《认知觉醒》的不同之处在于它更加的接地气。书中提到的很多高效成长的方法，在我看来，绝大部分人都可以做到。其中的一些方法，本人也一直在使用，效果确实很明显，这本书值得大家去翻一翻。
关键是“专注” 在这个信息爆炸的年代，专注一件事情变得越来越困难。古人总说“一心不能二用”，但现在的人似乎总是在追求着“一心二用”。在跑步时听音乐、在吃饭时看视频、在走路时听书、在睡觉时思绪万千&amp;hellip; 我们追求时间利用率的最大化，却也导致了行为与感受的分离。
”一心二用“这一习惯一旦养成，对个人成长必然会造成巨大的影响。个人的成长主要靠学习，科学的学习模式应该是极度的专注 + 适度的休息，如果我们没法专注，学习的效率急速下降，很多时候甚至是白忙活了。
所以，要想更加正确、高效地成长，学会“专注”是关键。在跑步时，我们可以试着感受抬腿摆臂和迎面微风；在吃饭时，可以试着感受饭菜的酸甜苦辣；在睡觉时，可以试着感受身体的紧张与松弛&amp;hellip; 试着在生活的每一件小事情上养成“专注”的习惯。
善于刻意练习与关联学习 人的天性就是避祸就福，我们总是习惯于待在舒适区，对舒适区之外的东西避而不谈。然而，成长就是不断扩大舒适区的过程。并不是说你在舒适区里待得足够够久了，它就会扩大；相反，你需要不断的走出舒适区。就好比你练习了1000遍的C和弦，却也照样学不会大横按。
走出舒适区的一个关键点是刻意学习，找到我们的知识薄弱点，不断地进行补充，反复地练习。
 比如，当你发现操作系统的基础知识不够牢固，那么就去找一本经典的操作系统书籍，仔细地阅读，认真地对待书上的每一道习题，以此达到查漏补缺的效果。
 《认知觉醒》把成长区域分成了舒适区、拉伸区和困难区3部分，长期处于拉伸区才可以更快地进步。我们常犯的一个错误就是，从舒适区直接跳到了困难区，导致很容易受挫。
 比如你发现操作系统的基础知识不够牢固之后，马上就去阅读起了Linux的内核源码，如此一来，估计要不了几天，就坚持不下去了。
 除了刻意练习，学会关联学习也很重要，也就是我们常说的“举一反三”。关联学习除了可以加深对当前知识点的印象之外，更重要的是可以找到知识的本质原理。很多知识都是相通的，当你把一个知识的本质原理弄明白之后，就会达到所谓融会贯通的效果了。
 比如你学习七层网络模型之后，记住了在这个模型中，网络分成了物理层、数据链路层、网络层、传输层、会话层、表示层、应用层等七层，但这也就仅仅记住了而已。
如果你学会了关联学习，就会开始联想在软件计算机领域还有哪些地方用到了类似的模型。接着，你很快就发现了Web应用中经典的三层架构；领域驱动设计中的领域层、应用层、接口层、基础设施层；还有前台、中台和后台的划分等等，这些其实都运用了同一个架构模式，分层架构。在分层架构中，每一层都只专注于自己的职责，也就是软件设计领域的一个重要原则：单一职责原则。
如此一来，以前学到的各种知识点，一下子就都融会贯通了起来。
 学会反思 成长也是一个不断产生BUG，然后修复BUG的过程。现代的软件开发追求小步快跑、敏捷迭代，快速发现问题，然后解决问题。人的成长也一样需要敏捷迭代。我们每天都会犯一些错误（BUG），如果我们放任这些BUG不管，终有一天它们会酿成事故，在最关键的时刻，给你最致命的一击。
所以，我们要学会每日反思，复盘产生BUG的原因，探讨解决BUG的措施。方法也很简单，找一个可以记录文字的本子或软件，比如OneNote，每天晚上睡前按照如下的模板进行反思：
 1、描述经历 —— 以便日后回顾时能想起当时的场景。
2、分析原因 —— 多问几个为什么，直到有深度的启发。
3、改进措施 —— 尽可能提炼出一个认知点或行动点。
 只有正视我们自身的问题，不害怕，不逃避，并纠正之，不重犯，我们才能更快速地成长。
制定每日计划 制定每日计划很重要，它可以避免我们每天都像无头苍蝇一样迷失在茫茫的信息洪流之中。但计划有时候也会有副作用，当因为事情冲突而没完成当天计划时，可能会心生愧疚。久而久之，也就觉得没必要做计划了，因为做了也没法顺利完成。
其实，我们完全可以把计划当成是一种提示工具，而不是必须完成的任务。计划的作用只是在完成一件事情之后，提示我们还有下一件事要做，而不至于无所事事。至于今天列出的计划，有多少完成了，有多少还未完成，这些都不是很重要。
每日计划的模板不用很复杂，能够简单记录每天要做的事情即可，比如书中给出的模板就挺好。
早冥读写跑，人生五件套 早起。早起可以让一天的时间更加的充实。如今，大部分的程序员晚上的时间基本都被工作填满，长期下去，个人成长速度也会放缓。而早起能够改变这一现状。曾国藩曾说过，“少睡多做，一人之生气”，每天早起2小时进行充电，一年下来就多了接近100个小时的时间，足以让一个人得到快速成长。
冥想。冥想在最近几年变得流行起来，大家都在鼓吹冥想的好处，可以提升脑力，深度休息等等。在我看来，冥想最重要的是可以锻炼自己的专注力，磨练自己的耐心。当你能够沉住气在10分钟内什么也不想时，这份专注和耐心也足够强大了。
读书。书是人类进步的阶梯，读书就是跟智者的一次面对面交流，它是获得知识的最廉价的方法。但前提是要学会辨别好书，豆瓣读书上的评分是一个很好的参考方式，挑那些经受过时间考验的经典书籍来读，克服英文阅读的障碍。
写作。只读不写的学习很难把他人的知识转变成自己的知识，要学会使用自己的语言重新组织学到的知识。当你能够教授别人时，这份知识才真正成为你知识体系中的一部分。另外，不要把取悦读者作为写作的目的，要秉着自我提升的目的去写作，不断提升自己的知识总结能力，磨练自己的写作技巧。
跑步。脑力锻炼的同时也不能忽视体力锻炼，适当的运动除了能够让身体更健康，还能让大脑得到放松，为接下来的工作学习做好准备。
写在最后 《认知觉醒》这本书中有提到，评判一本书的好坏，关键点在于它有没有对你有所触动。对我来说，这本书做到了，其中的一些观点确实可以引发我的共鸣。书中提出了很多帮助个人成长的方法，但如果你仅仅是知道了这些知识点，而没有去行动落实，最终的结果终究还是“懂得很多大道理，却仍然过不好这一生”。所以，成长没有捷径，还得脚踏实地，一步一个脚印。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020年的成长印记</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/2020%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%88%90%E9%95%BF%E5%8D%B0%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/2020%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%88%90%E9%95%BF%E5%8D%B0%E8%AE%B0/</guid>
      <description>前言 2020年是艰难的一年，对于中国和世界而言，是新冠疫情的卷席全人类；对于个人而言，是工作上的无比繁忙。
以前一直会开这么一个玩笑，“在我们公司工作，那是一年工作，三年经验”。在工作的前两年，说出这句话更多的是一种自嘲，但在今年，它却是一个真实的写照。回顾2020年自己所做的事情，初略一想，除了工作，貌似也只剩下工作了。年初时定下的一些计划，大部分都因为工作繁忙的缘故而被搁置。在阅读和写作上，梳理了自己今年读过的书，数量还不及去年的三分之一；而写过的文章，更是寥寥无几。特别是在作为主业的软件技术方面，更是没有实质的进步，感觉还是停留在2019年的水平。在这个技术日新月异的行业，不进则退，貌似，今年是失败的一年？
一直以来都坚信《钢之炼金术师》中等价交换这一原则，既然花了这么多时间在工作上，那必定会有所收获。仔细一想，今年收获最大的，莫过于对意志的磨练。
身为一名软件工程师，相信大家对技术都有着执着的追求。特别是初入职场，肯定有过把所有相关的技术框架学个遍的想法，唯恐跟不上时代的潮流。如果在工作的第一年问我，“对于一名软件工程师而言，什么是最重要的？”，我会回答，技术；工作的第二年，在学习了一些软件方法论，特别是领域驱动设计之后，结合工作上的项目经验，这才慢慢认识到，软件技术万变不离其宗，业务才是软件的核心。如果还问我同样的问题，我会回答，业务和技术；工作的第三年，在经历了如此艰难的2020年之后，如果再问题同样的问题，我会回答，意志、业务和技术。
意志 一直以来大概是没有经历过很考验意志的时刻，高中按部就班地学习，然后考上大学；大学也是平平淡淡地度过六年，然后步入职场。连挑灯夜战都没几次，更别说引锥刺股了。工作的前两年虽说也有过曲折，但对比2020年，那都是不值得一提。因为新项目的巨大挑战，从3月初开始，下班的时间点逐渐延后，并在4月份达到了高峰，甚至在4月的最后一周里连睡觉都成了一件奢侈的事情。在整个4月里，为了解决新项目的难题，拼的已经不再是软件技术，更多的是意志力。
记得有一天晚上为了解决一个问题，已经通宵工作到凌晨6点，却还是连问题原因都没找出来。心情的低落，身体的疲惫，那一刻已经临近崩溃。这时想起《指环王》里面Sam对Frodo说的一番话：
 Frodo: I can’t do this, Sam.
Sam: I know. It’s all wrong. By rights, we shouldn’t even be here. But we are. It’s like in the great stories, Mr. Frodo. The ones that really mattered.
Full of darkness and danger they were. And sometimes you didn’t want to know the end. Because how could the end be happy? How could the world go back to the way it was when so much bad had happened?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019年的读书印记</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/2019%E5%B9%B4%E7%9A%84%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%8D%B0%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/2019%E5%B9%B4%E7%9A%84%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%8D%B0%E8%AE%B0/</guid>
      <description>前言 2019年最大的收获莫过于，静下心来，找到了读书和写作的乐趣。
说起读书的习惯，那要追溯到研究生即将毕业的那一年，在一个盗版的kindle上读完了《曾国藩家书》。书中有一句话让我铭记至今，也让我震撼至今：“少睡多做，一人之生气”。于是便有了早起读书的习惯。研究生在读时，每天都有着充裕的时间，对早起的定义是8点之前，这倒也不算难事；工作之后，9点便要开始上班，对早起的定义也跟着提到7点以前。刚工作的几个月，早起着实是一件极其痛苦的事情，总有着延绵不断的困意，很多时候读着读着便又睡着了，有时甚至把困意带去了公司。多亏了那段时间的磨练，早上的困意逐渐消失，养成了如今早起的习惯。虽说是习惯，但更多的是逼着自己早起，也因此有几段时间以各种借口（最常用的便是工作太累）为由没能坚持这一习惯。很幸运的是，在2019年又重新拾得这一习惯。
到目前为止，在读书习惯上的经历大致可以分成3个阶段。初读《曾国藩家书》时，便下决心要养成早起读书的习惯，这阶段读书的类别大多局限于史类、经济类和软件类；今年7月份读到《穷查理宝典》后，意识到多学科交叉的重要性，便开始刻意读一些各个领域的入门书籍。依旧记得读《穷查理宝典》时激动的心情，醍醐灌顶，读书的乐趣大概源至于此；当前所处的阶段，始于今年11月份读到《文心》。从前为了增加知识的广度（更多的是过于浮躁），喜欢快速把一本书读完，收得其中大概意思。读完《文心》，像是上了一堂不一样的国文课，“读书的目的，重在收得其内容意趣，否则只是文字的游戏而已。”，于是便学会了静下心来读完一本书。
 今年有幸在公司听了侯捷老师（《STL源码剖析》的作者）的讲座，他对知识追根究底的精神，深深地影响了我。每次阅读技术书籍读到晦涩难懂之处，想要跳过之时，便会想起侯捷老师的做法，于是就乖乖地重新回去把知识彻底弄懂。
 至于写作，对于我这么一个以写代码为业的工科生而言，那是很难想象的事情。从没想过写800字作文都得憋出内伤的我，会在2019年找到写作的乐趣。虽说工作以来，偶尔也会在公司平台写一些总结性的博客，但那都是记流水账似的，谈不上写作。搭建个人博客网站来写文章，那是很久之前的想法了，但一直都没有去落实。一是觉得搭建网站太浪费时间了；另外则认为写作更是浪费时间，还不如多读些书。
今年双十一的时候，趁着优惠在腾讯云买了个云服务器，花上一天时间，搭建了个人博客网站。本着&amp;quot;一份时间出售多次&amp;ldquo;的原则，顺着把微信订阅号也注册了。尽管如此，对写作的热情还是没有明显地上升，依旧不情愿花超过一小时的时间去完成一篇文章。真正让我找到写作乐趣的，是《文心》。如今，写作不再是一件痛苦的事情，每个周末都舍得花上一天的时间去写完一篇文章。
2019年读了不少书，有匆匆浏览的，也有仔细读完的。基本上做到了读完每本书都有所“触发”，不枉开卷。或是深刻地记住了其中的某句话，又或是学会了其中的一套方法。大体上，今年读过的书可以分成三类：软件类、人文社科类和科普类。
软件类 道              今年对我影响最深的一本技术类书籍，对提升软件设计能力、写出优雅代码很有帮助。相比于Eric Evans的那本《领域驱动设计》，该书结合了大量的例子，让DDD中的各种概念更容易理解些。 领域驱动设计（DDD）的开山之作，内容比较偏理论。去年在学校图书馆偶然遇见，初读晦涩难懂，只依稀记得几个概念。今年读完《实现领域驱动设计》后，再回来重温这本书，里面的一些概念也就清晰多了。       主要介绍软件的复杂性以及降低复杂性的方法，书里用 “深” 和 “浅” 来表示一个模块的复杂性形容得非常形象。 《代码整洁之道》作者的又一力作，涵盖软件研发完整过程及所有核心架构模式。       目前流式计算框架五花八门，这本书以Apache Beam框架为例子，介绍了流式系统的一些通用概念。先了解Apache Beam，再来读这本书，里面的概念更容易理解些。 深入浅出地把微服务的架构设计、开发、测试和发布运维都介绍了一遍，而且提供了很多例子，有助于加深理解微服务的各种概念。       介绍阿里巴巴架构的演变过程，帮助了解时下热门的 “中台“ 概念的由来和含义。 与“架构”相关的概念居多，没有太多的干货，可以当成是睡前书来读。    术              《Java编程思想》的Java 8版本，全面而详细地介绍了Java 8的各种基础知识。即使已经使用Java两年了，读这本书的过程中的还是获益匪浅。 介绍了Java 8的各种新特性，新的日期API、Stream、Optional等都非常地好用，读完这本书，可以让你写出可读性更好的Java 8风格代码。       函数式编程范式逐渐成为各种语言的必备特性，这本书从理论出发，介绍了如何使用Java进行函数式编程。虽然Java不是函数式的语言，但是加点函数式的东西进去会很酷。 深入介绍了Docker的原理，去年初读时也是晦涩难懂。等到今年有了Docker实践之后，再回来读，对里面的概念和原理更有体会了。       今年公司提倡 重构 和 Clean Code，于是重新拿出来读了一遍。书中通过详细的例子介绍了一些常用的重构手法，真正做到了深入浅出。 介绍了HBase的架构原理和用法，适合入门，相对于《HBase权威指南》，这本书确实不容易让人睡觉。       《Effective C++》作者的又一力作，介绍改善C++ 11和C++ 14代码的一些方法和经验，对于写出现代C++风格代码很有帮助。 侯捷老师翻译的一本大作，详细介绍了C++标准库。虽然只是快速浏览了一遍，但是对里面STL的一些用法印象很是深刻。熟练使用STL可以帮助你写出更优雅的C++代码。       介绍使用C++进行API设计时的一些方法和技巧，对提升C++程序员的模块设计水平很有帮助。     人文社科类              今年读过的最好的人文社科类书籍，跟着书中的王先生重新上了堂国文课，极大的提升了我对读书和写作的兴趣。 来自西方的语言学家的著作，作者知识面很广，在书中融入了大量其他领域的知识来介绍语言学，读完会发现，原来人类的语言竟是如此有趣。       读完《文心》，马上又找了鲁迅先生的这本散文集。鲁迅先生用平凡的语言描绘了他的少年往事，很温馨。读到有趣之处，不自觉也露出了笑容。 同样也和语言有关，内容略显枯燥，读完最深刻的就是，对任何的言和事都要保持批判性的思考。       查理·芒格的个人传记，被他那百科全书般的知识所折服，更深受其终身学习、时刻保持求知欲望的精神所影响。 富兰克林是查理·芒格的偶像，从一个普通家庭的小孩，通过自学，逐渐成长为美国的开国元勋，而且还是一个科学家！读完这本书，像是经历了一遍他那传奇的一生。       描写了秦孝公和商鞅对秦国进行变法的那段历史，在作者的笔下，春秋战国变成了一个让人无比向往的时代。读完，让人有种想穿越回到那伟大的时代的冲动。 整个系列有5册，类似于《明朝那些事儿》的风格，但是文笔略逊一筹，可以当作了解宋朝历史的入门读物。       刚开始以为是一本讲投资的书，读了之后发现原来是一本讲如何学习、如何提升自己的书。书中的一些观点和《穷查理宝典》中的很类似，获益良多。 对冲基金公司桥水创始人的人生经验之作，分成传记、生活原则、工作原则三部分。其中传记部分最为精彩，对于 “保持极度开放的头脑” 和 “保持极度求真” 这两个观点印象深刻。       确实可以称得上世界上最简单的会计书，通过案例来解释会计学的种种概念，小白入门会计学的力荐之作。 很早以前就听过这本书了，直到今年才在微信读书上读完，收获比想象中要多，有助于学会如何管理自己的财务。    科普类              读完此书，在了解到神奇的量子世界的同时，也如同亲身经历了那个星光璀璨的伟大时代。科学史上的乌云和暴雨、追逐流星的辉光、重重的迷雾和险滩，感同身受。 这本书极大地扩展了我的宇宙观，读完会让你觉得人类太过渺小，这个世界太过美妙，世间万物有太多值得我们去探索、去求真的规律。如果早些年读到，说不定就选择读物理专业了。       整本书更像是一篇长长的论文，作者对物种起源的论证实在是太过严谨了，以至于读起来略显枯燥。 高中时死记硬背的元素周期表，其中的元素性质早已忘光了。但在作者的笔下，元素竟变得如此的有趣，而且充满了规律，再次体会到了这世界的奇妙。       这个世界充满着随机性，就像书中所说 “你的成功不见得是因为比其他人高明，而很可能是运气的结果。”。这本书可以让你认识到身边的事情多多少少都有些随机成分，并需要对“黑天鹅”事件时刻保持警惕。 这本书通过现实事例来阐述博弈论，看完虽说对博弈论还是一知半解，但明白了这世上很多现象原来是博弈的结果。       这本书读起来很有亲切感，因为几乎整本书都是在讲述“反馈”。对于学控制专业的人而言，这是再熟悉不过的概念了。反馈，真的是无处不在。     总结 王国维曾经说过，读书有三重境界。第一境界 “昨夜西风凋碧树，独上高楼，望尽天涯路“ 说的是博览群书，厚积薄发；第二境界 “衣带渐宽终不悔，为伊消得人憔悴” 说的是坚定不移，追根究底；第三境界 “众里寻她千百度，蓦然回首，那人却在，灯火阑珊处” 说的是融会贯通，知行合一。2019年末之际，有幸拾得读书乐趣，也算是踏进了读书的第一境界。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
