<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>思考的地方 on 元闰子的邀请</title>
    <link>https://www.yrunz.com/categories/%E6%80%9D%E8%80%83%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9/</link>
    <description>Recent content in 思考的地方 on 元闰子的邀请</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.yrunz.com/categories/%E6%80%9D%E8%80%83%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>二阶思维</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E4%BA%8C%E9%98%B6%E6%80%9D%E7%BB%B4/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E4%BA%8C%E9%98%B6%E6%80%9D%E7%BB%B4/</guid>
      <description>事情往往不是你想象的那样，有时候，看似解决了问题，却在不经意间，引发了更严重的后果。帮助我们思考、决策、解决问题的最有效方法是，运用二阶思维。
什么是二阶思维？  一阶思维是单纯而肤浅的，几乎人人都能做到；二阶思维则是深邃、复杂而迂回的，能做到的人少之又少。
—— 霍华德·马克斯
 我们的每一个行动都会导致一个后果，而每个后果，都会有进一步导致其他的后果。由行动直接导致的后果，我们称为一阶后果（First-Order Consequences）；由一阶后果导致的，二阶、三阶&amp;hellip; 后果，这里，我们统称为二阶后果（Second-Order Consequences）。
好的一阶后果，不见得会有好的二阶后果，很多时候，它们是反的。
二阶思维（Second-Order Thinking），简单来说，就是做事情不能只看一阶后果，还要考虑二阶后果。相对于一阶思维，它更强调对问题的深入思考，从逻辑、系统、因果、时间等多种维度来综合考虑。
霍华德·马克斯在《投资最重要的事》中有举到一个股票投资的例子：
 一阶思维的人，会这么想：“公司的前景是光明的，这表示股票会上涨”。
二阶思维的人，则会考虑到：
 未来可能出现的结果会在什么范围之内？ 我认为会出现什么样的结果？ 我正确的概率有多大？ 人们的共识是什么？ 我的预期与人们的共识有多大差异？ 资产的当前价格与大众所认为的未来价格以及我所认为的未来价格相符的程度如何？ 价格中所反映的共识心理是过于乐观，还是过于悲观？ 如果大众的看法是正确的，那么资产价格将会发生怎样的改变？如果我是正确的，那么资产价格又会怎样？   显然，二阶思维与一阶思维之间有着巨大的工作量差异，二阶思维对人的要求更高，实践起来也更复杂。
二阶思维有什么用？  没有考虑二阶或者三阶后果，是造成众多痛苦而糟糕的决策的重要原因之一。
—— 雷伊·达里奥
 善用二阶思维，能帮助我们更好地决策、更好地找到问题根本从而解决问题。
更好地决策 以软件开发中需求管理为例。我们总说以客户为中心，那么，一阶思维者的做法，很有可能是，将客户/产品经理所提的每个需求都纳入到版本中。这种不假思索的做法，看似满足了客户的所有诉求，实际危害更大。它忽略了最重要的一点，开发的人力是有限的，从而很容易导致版本无法按时交付。
更好的方法是，运用二阶思维来进行需求的管理。
我们可以从多个维度来决策一个需求是否应该被纳入版本，比如，该需求能给客户带来多大的收益？在哪些场景下才有收益？没有它系统能不能正常运行？需求的工作量有多大？当前开发人力能不能满足？
这样，我们就能大致估算出每个需求的价值，然后对需求做价值的优先排序，最后根据当前的开发人力做需求裁剪。确保在交付时间点到时，我们能够为客户提供一个可用的、价值最大的软件系统。
更好地找到问题根源 在决策中，我们用的是正向的二阶思维，也即，从眼前一步步往后推演出未来的各种可能性。
而在找问题根源时，我们用的是逆向的二阶思维，也即，从眼前要解决的问题开始，分析产生这个问题的原因，然后不断扩展、推演，一直找到问题根源。
比如，在《深入理解计算机系统的数值类型》中，有一个 double 转型为 float 的例子：
// Java public static void main(String[] args) { double d1 = 3.267393471324506; System.out.print(&amp;#34;double d1: &amp;#34;); System.out.println(d1); System.out.print(&amp;#34;float d1: &amp;#34;); System.out.println((float) d1); } // 输出结果 double d1: 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>让人生多些可能</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E8%AE%A9%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%A4%9A%E4%BA%9B%E5%8F%AF%E8%83%BD/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E8%AE%A9%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%A4%9A%E4%BA%9B%E5%8F%AF%E8%83%BD/</guid>
      <description> 一个月前作出换个领域的决定，今天清退完旧物，也算为过去 5 年的工作打了个结。新的征程即将开始。
 想的太多了，做的也就少了 很喜欢黄华老师在《云端遐思》里的一句话：这个世界很大，但我们很容易把自己锁死，锁在一座大城里，锁在一块业务里。而诗和远方却永远停留在自己的梦里。
我想这是当代人的一个困境吧。我们常说“为生活所迫”，本应美好的生活，变成了一块巨石重重地压在我们身上。而且，随着年龄增长，巨石变得越来越重，我们前进的步伐也逐渐缓慢，直到最后停留在原地，走不动了。
导致这块巨石加重的因素有很多，可能是一套房子、一次投资、一份工作；但导致我们走不动的原因，不是巨石，是我们选择了背负这块巨石。
求稳，是刻在我们中华民族的骨子里的观念。《菜根谭》修身篇的第一条就说，“思立掀天揭地的事功，须向薄冰上履过”，劝告我们要如履薄冰地做人、做事。
所以，我们在面临选择时，往往会考虑很多，“会不会是一个深坑，还是保险起见”，“感觉跟现在也差不太多，还是算了”。想得越多，就越倾向于维持在稳定的现状，反正石头还背得动；越到后面，就越没有勇气做出改变。
假如洞穴之外仍是洞穴 柏拉图的《理想国》里有个著名的洞穴比喻，大概的意思是这样的：有一群被困在洞穴里的囚徒，他们认为洞穴就是世界的本身；有一天，其中一人被解除桎梏，来到了洞穴之外的阳光之下；刚开始，他的眼睛会很难受，后面渐渐开始适应阳光，认识到洞外的世界有多真实和美好。那个看到了阳光的囚徒，就是看到了“善的理念”的哲人。
那么，假如洞穴之外还是洞穴，走出洞穴与留在洞穴又有什么区别呢？换作是你，又会怎么选择？
洞穴之外的洞穴是生活中的常态。我们常常付出很多努力，然后鼓起勇气做出一个选择，但生活并没有因此得到改善，甚至变得更糟糕了。一来二去，也就失去了穿越洞穴的勇气，即使下一条路通向的是阳光。
就算你是一个旁观者，在看到他的“不幸”遭遇之后，相信你也会更倾向于留下，以求得更稳定的生活。
从一个洞穴，到另一个洞穴，真的完全没有收获吗？我想未必。比起永远困在同一个洞穴，在各个洞穴之间来回穿越，体验不同洞穴的风土人情，不断开阔眼界，也不失为一种好的生活。而且，这种生活也更符合苏格拉底的那个著名观点：未经审视的人生是不值得过的。
人生有无限的可能 人生有无限的可能，《瞬息全宇宙》，前段时间很火的电影，很生动地把这句话呈现了出来。生活中我们所做的每一个细微的选择，都会导致一个平行宇宙的出现，不同宇宙里的你可能过着完全不同的人生。
当前宇宙的你，可能就同电影里的主角 Evelyn 一样，过着最不好的人生，每天都充斥着各种琐碎的、不好的事情；但只要你下定决心做出选择，就有可能体验到另类人生。
当然，选择的代价是巨大的，就像电影里想要在不同的宇宙间跳转就必须做出违反常理的行为一样，而且选择之后的人生也是不可知的。
尽管如此，它还是值得去体验，最坏的结果也不过是在体验完之后，仍然觉得当前的人生最合适，再回来就是了。相信经历过这些之后，你也会更加珍惜当下的生活。
认识你自己 德尔菲神庙上最著名的一条箴言：认识你自己。
每个人都有“非你不能做，非你做不好”的自然天赋，我们要做的就是不断调整方向，校准目标，去发现和实现它们。这过程必然会经历失败，但是没关系，失败本来就是人生的一部分，我们应该敢于试错。
人生就是不断地认识自己、发现自己，唯有这样，才能成为更好的自己。
最后送上狄金森的一首短诗：
假如我没见过太阳， 或许我还可以忍受黑暗， 可如今，太阳把我的寂寞照耀得更加荒凉  说回这次换领域的选择，如果你在一年前告诉我有这么一个机会，是我非常喜欢、感兴趣的领域，我会选择它吗？我想未必。
就像你从小告诉我很多大道理，但直到我经历了很多、对这些道理有切身体会的那一刻之前，我都不会理解它们。
可能这就是人生吧。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>懒惰</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E6%87%92%E6%83%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E6%87%92%E6%83%B0/</guid>
      <description>开始 前几天，看到这样的一句话：
 生活中往往没有标准答案，当你要求别人给你一个标准答案时，就是思想上的懒惰了。
 当我们说一个人“懒惰”时，通常都指他贪玩、不爱学习、好吃懒做。如果按照这个标准，自问我也不是一个懒惰的人。读书时就一直被当成是热爱学习的“好学生”；工作后也一直在践行曾国藩的“少睡多做，一人之生气”。
但是，当我读到 思想上的懒惰 时，心里一惊，感觉自我设立的“勤奋”人设，在心中崩塌了。
读书是很容易的事，可是思考却很难 富兰克林说，“读书是很容易的事，可是思考却很难”。
在当代，读书更不是件难事。智能手机上的读书软件、听书 APP 层出不穷，只要利用好碎片时间，我们就能读书。工作之余，自己也读了不少书，特别是看完《穷查理宝典》后，开始践行查理芒格的“多学科交叉”理论，书籍涉猎也更广了。然后在年终时，把一年里读过的书列出来，给自己设立一个”勤奋“的人设，幻想着有一天能够融汇贯通，走上人生巅峰。
人们总说读书是润物细无声，但几年过去了，读书好像并没有给自己的工作和生活带来多大的改变，难道努力和勤奋都配不上回报吗？
最近算是想明白了，是自己缺少思考，陷入了思想上的懒惰。
回顾过去的读书经历，也只是读而已。美其名曰追求知识广度，想着留个印象，以后总会有用处；实则在偷懒，逃避思考，毕竟吃透一个知识或问题，真的太烧脑、太耗时了。
我想，很多人也会有类似的这些经历：复习时遇到一道题目，一时弄不太懂，“算了，时间来不及了，先记住，万一考试遇上了还能背出来”；工作时碰到一个程序 Bug，一时定位不出来，重启一下竟然好了，“算了，反正也不复现了，有问题也肯定是环境问题”。
这些经历里，时间也许是个问题，但根本问题还是出在人类的懒惰天性。犹太人有句谚语，“人类一思考，上帝就发笑”，而我确实也做到了不给上帝发笑的机会。
未经审视的人生是不值得过的 苏格拉底说，“未经审视的人生是不值得过的”。
如果只在读书上缺乏思考，最多也就缺少点思想深度。但如果在人生规划上也缺乏思考，可能就会浑浑噩噩地过完一辈子。
在当代的中国社会里，人们常常因为一套房子，就被锁在了一座城市里；因为一摞金钱，就忘掉了梦想；因为一份工作，就一直忍气吞声。在世俗意义上的成功的驱动之下，我们很容易疲于奔命，却很少停下来思考和规划自己的人生，问问自己到底真正想要的是什么。
也许，只有等到年过花甲了，回过头来一看，才发现人生少了一点精彩。
回顾过去二十几年的人生，自己也是一直在朝着世俗意义的成功稳步前进。努力读书，勤奋工作，工作之余还会读书写作，在很多家人朋友的眼里，也算是过得很好的了。但是，这段未经审视的人生，也许还可以更精彩一些。
最后 这段时间也慢慢开始尝试着去思考了，在读书的时候，在独处的时候。也许跟最近接触了很多哲学方面的知识有关。以前觉得哲学家们都是些闲人，老是想一些不切实际的问题，最近才感受到，他们才是人类的明灯。平时多接触些西方哲学，学习他们刨根问底的特质，辩证思考问题的方法，慢慢的，自己也会去多问几个为什么了。
至于如何才能在读书时培养深入思考的习惯，我想，做笔记会是一个很好的方法。做笔记能够让读书速度慢下来，有更多思考的间隙；而且把当时的想法记录下来，后面再回看，会有一种自豪感。
至于如何才能过上精彩的人生，我想，需要勇气。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从哲学的角度看中医</title>
      <link>https://www.yrunz.com/p/%E4%BB%8E%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9C%8B%E4%B8%AD%E5%8C%BB/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yrunz.com/p/%E4%BB%8E%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9C%8B%E4%B8%AD%E5%8C%BB/</guid>
      <description>最近在喜马拉雅上听王德峰的中西思想必修课，听到有关中医的哲学思辨，深有感触。本文将结合网上的一些资料和自身的经历，开启一本正经地胡说八道模式。
 前言 毫无疑问，当前的医疗体系主要是以现代医学，也即常说的西医，作为根基。我们平时去医院看病、体检，基本都是在西医的范畴之内。相比之下，中国传统医学，也即常说的中医，更多的是作为一种养生、调理的辅助手段，比如工作累了就去中医馆做做针灸、推拿等。
在中医发源地的中国，却形成西医为主、中医为辅的局面，这其中的源头可以追溯到五四运动期间，我们从西方请来了“德先生”和“赛先生”，从此就奠定了我们不断学习西方的文化和技术的基调。在这个基调之下，我们普遍认为西方的文化和技术更先进。因此，当我们采用现代的科学手段去研究中医，却发现中医中的很多概念无法解释时，我们不免会发出这样的疑问：“中医科学吗？”。
在回答这个问题之前，我们首先需要理解“科学”是什么。
科学的哲学基础 维基百科中，对现代科学，也即常说的科学，有如下的定义：
 Science is a systematic enterprise that builds and organizes knowledge in the form of testable explanations and predictions about the universe.
 翻译过来就是，科学是一个系统性的知识体系，它构建并组织了关于解释和预测宇宙运作机制的知识，并强调了其中的可验证性。当然，科学也不等同于寻求绝对无误的真理，而是在现有基础上，摸索式地不断接近真理。
哲学是科学之源，科学的前身就是古希腊的自然哲学，从前面对科学的解释中，我们也大概能看出柏拉图的理念论的影子。
不管是古希腊的哲学，还是现代西方哲学，它们的内核都是一样的，那就是知识。西方哲学的主题是知识问题的解决，而如何解决则取决于对世间万物本质的理性的把握，以及概念的确认。所以，我们会看到西方的学者们对浩渺星空的好奇和惊异、宇宙本质问题的痴迷和热情、对思想穷根究底的辩驳和拷问、对逻辑与理性的推崇和赞赏。这些正是现代科学的精神内核。
在西方的哲学看来，宇宙是由实体构成的，西方的学者会不断寻求该实体的基本单位，“生物-&amp;gt;细胞-&amp;gt;分子-&amp;gt;原子-&amp;gt;质子-&amp;gt;...”就是一个不断寻求的过程。所以西医认为疾病就是实体性的病变，比如流行性感冒就是因为人体感染了流感病毒，这些都是可以通过医学手段检验出来的，满足科学的可验证性。
中医的哲学基础 中医的哲学基础自然是中国哲学，而中国哲学是与西方哲学截然不同的一套哲学体系。
在中国哲学看来，宇宙的本质是气，气的变化就是宇宙的真相。相反，西方哲学是将宇宙看成由统一不变的实体所构成，这是中西方哲学的一大差异。气有“阴”和“阳”两个方面，有“金”、“木”、“水”、“火”、“土”五种类型，也即常说的阴阳五行。阴阳五行相生相克，它们之间的转换构成了整个宇宙，这就是中国哲学的宇宙观。
中国哲学的内核是人生，主题是人生问题的解决，而人生问题的解决基本上取决于我们对天道的体认和觉解。所以，中国哲学的思辨是依靠“感性”，这与西方哲学的“理性”思辨的是两种不同的思辨路径。
中国哲学强调“天人合一”，自然也会将阴阳五行这套宇宙观映射到我们人体身上，也就形成了中医的理论基础。中医将人的五脏六腑都看成是金木水火土之气，它们彼此之间的相互作用（相生相克）构成了人体。所以，中医认为疾病就是人体内阴阳五行之气的平衡被打破所导致的，治病就是重建人体之气的平衡，也即常说的调理。
所以中医的精神是调理，西医的精神是解剖、分析和手术。
中医科学吗？ 再回到“中医科学吗？”这个问题上，根据前文的内容，我们可以发现这个问题本身就是个伪问题的。因为这相当于在拿西方哲学的标准去衡量中国哲学，得到的答案自然是否定的，它们本身就是截然不同的哲学体系。
下面可以列举一些中医不科学的例子：
 中医的很多概念，比如气、经脉，是无法通过科学的手段进行检验的，也即在最基本的可验证性上就不成立了。 中医讲求“以形补形”，认为某种植物或动物的真正医药价值，在于它的形状、颜色、质地、名称等与人体器官或疾病是否具有对应性。如果具有对应性，则意味着这个植物或动物对那 个器官或疾病有疗效。这些在现代的生物医学看来同样也是不成立的。 中医古典中的一些偏方在现代科学看来完全就是无稽之谈，比如《本草纲目》有提到鱼骨鲠喉，把渔网煮成汁或烧成灰喝了，就能让鱼骨掉下。  既然中医不科学，那么中医有效吗？
中医有效吗？ 从个体的角度看，中医是有效的。现在已经有足够多的例子说明在某些病例上，中医能够达到比西医更好的效果。国家在大力推进中医的现代化建设、世界卫生组织把中医药纳入国际医药体系，这些都侧面说明了中医的有效性。另外，一些中医药的成分也得到了科学的验证，最著名的就是屠呦呦发现青蒿素的例子。
但从整体的角度看，特别是在西方统计学的视角下，中医的有效性是被质疑的。最有力的证据就是中国和欧洲平均寿命的对比：
从表中可以看出，在现代医学传入中国之前中国人的平均寿命并不高于其他民族， 在古代和近代都只有三十岁左右，现代中国人平均寿命大幅度提高到七十多岁基本上是得益于现代医学。
但是，就像前文所介绍，中医和科学起源于两套完全不同的哲学体系，用科学的手段衡量中医，注定得不到圆满。国医大师陆广莘也曾表示：
 “中医是个性化的，其治疗是因人而异的，总结和归纳是不符合中医特色的，医生面对的是动态的生命，而不是物，这与西方医学有着本质的区别。”
 最后 我对中医感到震撼的一次经历是，高中时某次出现莫名其妙的头晕，然后去找一位老中医进行诊断，一坐下就开始把脉，几分钟过后就诊断出问题在头部。这是和西医完全不同的诊断方式，相反在西医的诊断手段下，我的身体并没有任何的问题。
中医的哲学基础就注定它是一种“感性”的诊断和治疗方式，感性就意味着无法量化，而是依赖长时间的诊断经验来进行领悟。所以，中医的培养方式适合中国传统的师徒相授模式，而不是西方的高等教育批量培养模式。
中国哲学和西方哲学都是看待宇宙的方式，并没有对错之分。只是目前来看，西方的科学宇宙观是更成功的一方，但也不能将它视为真理。我们还是要辩证地看待中医和中国哲学，而不是以现代科学的标准来评判它的对错。
最后，我们应该做的是用科学的方法充实自己，但不应该用科学的标准来限制自己。
 参考
 王德峰的中西思想必修课，王德峰 科学的定义，维基百科 进一步深刻认识科学与哲学的关系，白春礼 论中医在现代医疗体系中的角色，Joshua Lotz, B.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
